新版の序

昭和一六年秋某日、東京文川堂書房主小川鐵之助翁、余を鎌倉の茅屋に訪い、謀るに『日本精神の哲學』の新版発行の事を以てせらる。率直にこれを曰えば、余は新版発行の事に対しては、多少の遅疑なきを得ざりしものである。

蓋し、この書の出自は、今を隔る十二年前、荘内に於て試みたる講演の速記録である。従って、そは、昭和五年当時の時代思潮を背景とし、当時、余の前に在りし一定の聴衆を、その対象として成立せるもの。今日、これを、版を新にして広く一般的世間に問う所以の価値を疑えるが故である。

然るに小川翁の、当今、青年学徒の間に、此の書に対する需要甚だ多く、改訂新版の、決して無益の業にあらざるを力説するに会い、遂に意を決して、再びこの書を世に送るに至れるものである。

×　　　×　　　×

初版の『はしがき』にも明かなるが如く、この書は、もと、日本歴史の哲学を意図して講演せられたるもの、その当面の企図の存せるところは、実に日本歴史変遷の意義を闡明把握するにあった。これ実にわが歴史的変遷を一貫して易らざる皇国国体につき、語って詳かならざりし所以である。併かも変遷推移は、その常住不易なる主体ありて始めてそれが変遷推移である。従って、深く国史の奥義に透徹せんことを欲する者は、国史における変遷推移の意義と共に、これを一貫する皇国不動の国体に潜心するところあらねばならぬ。本書の読者は、本書と共に、拙著『すめら・あじあ』中の国体篇、及び拙修『皇國學大綱』所収の拙稿『皇國學總論』等を併せ読まれんことを切望して已まぬ。

若しこのささやかなる小著にして、年少気鋭の読者に、日本民族の歴史的生命に潜む無限の尊貴の片鱗なりとも之を提示するありて、その奮起に貢献することありとせば、そは全く小川鐵之助翁熱心尽力の賜である。記して以てその厚意を謝す。

昭和十七年三月十五日

鎌倉、浄明寺の茅屋に於て誌す。

鹿子木員信

はしがき

本書の前身は、講演速記録である。

昭和五年八月上旬、余は招かれて、荘内における行地社主催夏期大学において、三日に亘りて、日本歴史の哲学を講じた。当時の速記録即ち是れ雑誌『日本』が『日本精神の吟味』の題下に、その誌上に連掲せるところのものである。今、就いて親しくこれを読むに、余の言葉足らずして意を尽くさざる、或は重複贅漫なるは、まだしも、往々、措語、全然余の意味せる所と相反するもの、また少くない。併かも若き同志は、余に、この講演速記録の頒布を勧めて已まない。於是、宛かも己が吐けるへどを再び口にするの苦痛嫌悪を忍んで、これが整理訂正の労に服して、此の一書を成した。若しかくの如き言葉足らぬ不束なる表現にも拘らず、此の一書が唯だその取り扱う対象の尊貴崇高の故に依り、多少とも我が『直日のむすび』同志の思想的鍛錬に資する所あらば、此の書の出版の為めに服せる余の苦役は償い得て余りある。

此の書後段の説くところの日本精神発展史は、先き頃、民友社発刊の拙著『やまとこゝろと獨乙精神』の中に適確簡浄の表現を見たるもの、余は、此の書の読者が、同時に該書をも参照せられんことを望む。

昭和六年五月廿日

東京に於て

鹿子木員信

一

ここに、諸君と共に深く考えて見たいと思う題目は、日本の国運と言うことであります。

如何にして日本の国運を、現在の如き極めて堕落、頽廃した状態から、生命の生々とした、魂あるものに鍛え代えることが出来るであろうか。凡て国運は、極めて深い法則に依って支配されるものでありまして、実は、之を口にすること容易にして、之を行に現すこと容易なるものでない。国運の進展に対しては、我等に懸命の努力、懸命の行がなければならない。然るに、凡ての懸命の努力と行は、深い大地の根底より生れ出づるところの、深い統一ある認識、而して確信あって、初めて可能なのであります。

此故に、私は此の講演に於きましては、世界・人生の根本義に遡って、如何にして或は日本、或は支那、或は西洋諸国等の独特・特殊なる精神があり、而してそれ等の特殊なる精神の生み出す特殊なる文化が、此の大地の中から生え抜いて来るのであるかという、世界・人生に関する道理を探って見たいと思うのであります。

二

諸君は今日まで、種々の、極めて具体的な、極めて現実的な題目に就て、お聴きになったのであります。然るにここに、私は諸君と共に、凡ての具体的な、特殊な事相から、眼を最も一般的な、最も常恒なものに向けようと思うのであります。また直接我等の眼に触れ、感覚に接触する外的事物から、寧ろ、それ等の外的事物を生み出す世界・人生の泉そのものに立帰って、此の世界・人生の出来事を、内面から観察して見たいと思うのであります。言うまでもなく、我等は、世界・人生をその表面に就て、之を外部から眺めて居ります。然るに今日、諸君と共に試みんとするものは、全然我らの立場を代えて、以って世界・人生の状態を、中心から若しくは内面から観察しようと云うのです。

然るに、凡ての不慣れな仕事、仕慣れない見方、新しい立場は、常に我等に困難の感を与えるものであります。具体的に例を挙げて見まするならば、諸君が酒田、或は鶴岡の方面から鳥海山を眺められる場合には、諸君の眼に映る鳥海山、若しくは諸君の御覧になって居る鳥海山の姿は、諸君の立って居る酒田、或は鶴岡という特殊な立場に依りて限定されたものであります。而して、今かくの如き人を、無意識の間に反対の側 ── 例えば秋田の側に運んで、その眼を鳥海山に向けしむれば、山容は変化して了う故に、その人は仮令それが鳥海山であると言われても、容易には信じないであろうと思います。かくの如く、立場を変え、見て居る所を変えることは、慣れない人々には非常に困難なことであります。

然るに、所有 る立場に立って物事を観ることが、深い意味に於ける精神の自由であります。例えば昔から禅宗が鍛えんとする精神は、恐らくかくの如き自由なる精神でありましょう。今日、私が諸君に期待したい事はかくの如き精神の自由であります。即ち、自己の一定の立場に囚われず、常に自由なる新しい立場に立って、新しい物を観る力 ──それを諸君に期待して、今日の講演を始めようと思うのであります。

次に、普通我等の観るところのもの、または考えるところの事柄は、常に特殊なる限られたるものでありましょう。これ等は凡て、所有 る当面の事柄であり、所謂当面の問題であるが、今日、私は先ず当面の限られたる問題若しくは事柄から、我等の心を自由にして、而して、この世界・人生の全体の意義を観察しようと思うのであります。繰返してお断り申し上げますが、唯今、此の即刻、我等の眼前に、此の世界・人生の全体、此の宇宙の存在を現前して頂かなければならない。此の世界存在の意義が、我等の眼前に投げ出されて居る問題であります。

三

古えより、此の天地、人生若しくは世界に関して、根本に於て相違する二通りの解釈があります。

その一つの解釈は、此の世界と此の存在との意義を常住なる実在に求めんとする考え方であります。我々の看るところの、柳は緑花は紅なる世界を、直ちに常住なる世界と見ないまでも、その根本に、常住にして絶対なるものがあると言う考え方であります。言葉を換えて言えば、真に有るものは有るものである。有るものとは、永遠より永遠に到るまで、常にそのまま有るところのものである。かくの如き考え方の最も代表的なものは、古えのギリシャの思想家パルメニデスの思想であった。パルメニデスは、世界・人生を眺めるに当たって、思考の力に拠ったのであります。而るに、思考の最も特色ある点は何処にあるかと申しますと、到る処に物事を定める点にあります。定めると言うことは、物を固く止める ──固定・永住せしめることであります。それ故に我々が考えに即して、形式論理的の作用の進み方に従って物を観ると、この世界は常住の姿を呈するものとなって来ます。即ち、有るものは有るものであって、無いことは無い。而して有るものは有るものであって、無いことは無いと言う事は、そこに何等の変化と運動の余地を存しないことであります。と言うのは物が変化するということは、今まで此処に有ったものが無くなって、他の処に有るという事になります。即ち、無いということの有ることを考えざる限り、物の動き、若しくは物の変化という事を言うことが出来ない。只だ有るという考えに即する限り、有るは永劫、同一に自らに止まるものであって、変化がなく、動きがない。而して、かくの如く有るものこそ真に有るもので、無いことをあると仮定して初めて了解し得るが如き、物の動き、物の変化、若しくは物の相違、それ等の物は即ち迷妄の世界であり、迷いの世界である。而して我々の感覚に依って知感して居る世界は、所謂柳は緑、花は紅なる世界であり、色は匂うも、散るものである。かくの如く、パルメニデスは、感覚の世界を迷いと観じ、眼をもって観ることの出来ない、手を以て触れることの出来ない考の世界を常住の世界と観たのであります。

而して、之に対して、ヘラクレイトスは、彼またギリシャの偉大なる思想家でありましたが、之と全然面目を異にして、世界・人生の意義は流転にあると観たのであります。弘法大師の歌にも唱われて居る如く、色は匂えど散りぬるを、我世誰ぞ常ならむ、此の世の中に何物も常なるものはない、真にあるものはない、凡てのものは有為であり、流転である、凡てのものは移り変りつつある。而して、我等が有りと思うところのものも、之を深く考えれば、要するに常に変りつつあるものであって、永劫不滅なるものは、此の世界の何処にもないというのであります。

此の天地・人生・若しくは世界に関しては、唯今申上げた如く、根本的に相違せる二つの見方があるのであります。而して、我等にして苟も、或る特殊なる点に執着せざる限り、我等はヘラクレイトスと等しく、或は仏教の一派と同じく、此の世界をを無常と見ざるを得ない。諸行無常であります。諸行無常とは、唯今申しましたヘラクレイトスの言葉を仏教なりに申したのであります。諸々の根本要素は常にあるのではないのである。常にない、変りつつあるのであります。

而してこれまた、現代の物理学が我々に語って居るところの真理であります。御承知の通り、此の客観的、具体的世界は、一定の要素、即ち金・銀・銅・或は窒素・酸素・水素等から成り立って居ります。而してこれ等のものは、これ以上分解することの出来ないアトム、即ち原子から成り立って居るのであります。しかるに現代の物理学は、このアトムなるものが、絶対的に単一、単純なるものでないことを我々に教える。アトムそのものが構成を有する組織体である。然らばアトムの構成分子は如何なるものであるかと言えば、それは即ち電子、エレクトロンと称するものであるというのであります。而してこのエレクトロンは、言葉の示す如く、一個の電気であります。然るに電気は、物にあらずして力であります。然るに力は、運動と言うもの、変化と言うものを予想して居ります。否、力と言う概念そのものが、運動・流転の一つに外ならない。かくして我等が物質と称するところの根本の相は、決して物質にあらずして力であります。即ち運動であり、流転であり、変化であります。かく見て参りますと、古え仏者が諸行無常と教えたるところの真理が、また今日の物理学が我等に教えるところであります。

かく観じて参りますと、此の世の中に──少なくとも我々が、世界と称するものの中に、一つとして常住なるものはない。凡てのものは力であり、その力の無限の転変であります。かくして、我々は次の如き結論に到着することが出来ます。此の世界は厳密なる意味に於てあるものでない。寧ろ、常に出で来つつあるところの出来事である。世界の実在は、厳密に言えば、実に在るものでない。皆常に出で来つつあるところのものであり、出来事である。かく申すことが出来るのであります。此の点に先ず心を留めて頂きたいと思うのであります。即ち、世界・人生の根本義は、決して、あるものでない。否な、常に沸き立ち、沸き返るところの一つの出来事である。永劫と見ゆる日月星辰の世界より、蜉蝣の夕べを待たぬ生命に至るまで、その出来事の遅速は別と致しましても、実は、凡てのものは出来事であります。此の意味に於て、我が鴨長明の言葉は、洵に千古の真理を道破したものと言って宜い。方丈記の劈頭に、彼は『行く川の流れは絶えずして、また本の水にあらず。淀みに浮ぶうたかたは、かつ消え、かつ結びて、暫く止まることなし』と申して居ります。此の短き鴨長明の言葉は、実に如実に、此の天地・人生・大世界の根本の相を言い破ったものであります。

四

然らば、此の諸行無常なる出来事と言うものは、果たして単一・一如なるものであるか。即ち、絶えざる行く川の流れも、また我等の生命の流れも、唯だ等しく流れであって、その間に何等の差別もないものであるかと申しますと、決してそうではありませぬ。全世界は、悉く一つの出来事でありますが、実はその出来事の間には、幾多の階段があります。即ち、より低い出来事、より高い出来事の別があります。即ち我々が普通無機物の世界と称するものから、有機物と称する世界が、嶄然として頭角を現して来るのを認めるのであります。無機物の世界の出来事と称する流水行雲、或は日月星辰の移り変りと、我々が生命と称する出来事との間には格段の相違があります。先ずその著しい相違は、無機物の世界に於ける出来事は、その速さが多くの場合極めてゆるやかであり、之に反して生命の世界に於ける出来事は、その速さが極めて速く、それ故に古え唐の詩人は『国破れて山河あり』と言ったのであります。国は無論人の建設するものであり、後で言うところの出かしごとであります。之に対して山河は生命なき無機物の世界であります。何故唐の詩人は『国破れて山河あり』と言ったかと申しますと、人間の生命の移ろい速きに較べて、山河の移り変りはゆるやかであるが故に、常住なるかの如くに観たからであります。然も、厳密に之を観ますと、山河もまた決して常住なるものではない。国破れる時、山河もまた姿を変えつつあるのであります。また我々は天地を悠久なるものに譬え、若しくは泰山を悠久なる如くに思いますが、かくの如きは相対的に過ぎませぬ。実際は天地も泰山も変化して止まないものであります。それにも拘らず我等が天地を悠久と言い、泰山を悠久と言うのは、人生に較べて天地若しくは泰山が悠久なるものの如くに、見ゆるからであります。かくの如く生命の流転は極めて速く、激烈であり、之に反して無機物の世界の出来事は比較的緩慢であります。これが先ず第一に我等の眼に映る両者の間の外的相違であります。然るにその相違は外的のもので決して、そのものの根本義を言い現したものでありませぬ。と言うのは、無機物の世界の出来事にしても、往々にして極めて迅速なるものがあります。例えば迅速なることを電光石火と言う言葉で言い現すことがあります。或は稲妻の光、火薬の爆発の如きは、実に速やかなる、激烈なる変化・流転を言う場合に用いられます。

かく見て来ますと、生命なきものの出来事と、生命あるものの出来事との間の相違はなお他に之を求めなければならないのであります。その根本の相違は何処にあるかと申しますと、無機物の世界に於ける出来事は、涯しなき整列を成して、無際限に因果関係の連絡を示めして居るのであります。例えば、水の流れるのは水そのものの持って居る性質でなく水のある地位であるとか、勾配であるとか、即ち引力に原因しているのであります。雲の動き、水の流れ、孰れもそのものの持って居る性質に依るのでない。雲の動きはその時の気流、或は寒暖、或は高さ、それ等の様々な関係が因となって、これを結果して来るのであります。而して雲の動きを原因する様々の動きはこれまたその原因を他の出来事に負うて居るものであります。かくの如くにして、際限なくその原因を他に持ち、際限なくその結果を後に曳いて居ります。

然るに、生命あるものの出来事に就て之を見ますると、生命の出来事は、その出来事の原理・原則を自からの衷に持って居るのであります。我々は出来事と言うことを新陳代謝と言うことで現すことが出来ます。と言うのは、出来事は出で来る事実であります。出で来る事実と言うのは曽てない処に新しいものが出で来ることであります。それ故に、我々は出来事を新陳代謝と言う言葉を以てしても言い現すことが出来ます。常に新しいものと古きもの、この二つのものの交謝、交代が、即ち出来事の世界であります。然るに無機物の世界の出来事にあっては、その新陳代謝が一つの涯しない整列を持って居ります。また之を輪に譬えればその輪は涯しない輪であり、統一の付かない出来事であります。然るに生命あるものに於きましては、新陳代謝は其起る原因を自から衷に持って居ります。無論新陳代謝に必要なる物質、例えば食物と言うが如きものは、之を外から採って来るのでありますが、而もこの新陳代謝の作用そのものは、自からの力で成就して居ります。茲に、生命あるものと然らざるものとの間の著しい区別があります。言を換えて申しますと、生命あるものの出来事は、恰も涯しなき整列に対して、統一ある輪であります。生命には一つの統一があります。

この故に而してこの意味に於て、我等は、有機物を無機物から差別するのであります。それは常にその出来事の原因・原則を自からの衷に持ちます。即ち自からの生命を営んでいくのであります。かくの如きは一般に出来事の世界に於ける非常なる進展・進歩と言って宜いのであります。無機物の世界にあっては、無限に機械的に連続して居るに過ぎずして、何処にも統一がない。然るに生命の出来事に於て、初めてその存在は自らによるもの、即ち自由であります。従って意味が生まれます。

唯今私は意味と云う言葉を使いましたが、或る事柄に意味があるとかないとか言うことは、その事柄が、或る全体に何等かの関係・関連を有するか否かに依って決まるのであります。何等かの関係・関連を持って居ないものは無意味なるものであります。例えば我々には幾つかの身体の働きがありますが、それは各々守るとか、若しくは発展せしめるとか、全体の為めに何等かの役をして居るのであります。それ故に我々の身体の出来事は意味を持って居ります。従って全体の関係から脱落すれば意味がなくなります。我々の振舞もまた然りであります。我々の振舞は全体に関係あれば意味あることであり、之に反して、全体に対して何等の関係ないものは無意味なる振舞、愚かなる振舞であります。然るに生命と言う出来事に依って、初めて統一あるものが出来て来ます。それに依って意味と言うものが初めて現れて来るのであります。無機物の涯しない因果関係の世界に於ては、意味と言うものがありませぬ。

五

然るに此の生命の出来事と言う世界は、これまた、決して単純・一様なるものはありませぬ。此の生命の出来事と言う世界そのものが、またその内に幾多の優劣の階段を示して居ります。唯今まで申しました有機物の世界の特色は、我々が最も低級なる植物的生命にも之を認め得る事柄であります。然るに凡ての植物的生命は、その統一ある働きを為すのに、或る一定の土地に縛り付けられて居るのです。従ってその生命の持続に必要な物質を摂取することは、いかにも自から摂取するのでありますが、自から之を追求することは殆んど出来ない。と言うのは、植物は根を張り、葉を広げて力の限りその新陳代謝に必要なる水であるとか、若しくは空気であるとか、若しくは様々の要素を獲得することに努めて居りますが、然も猶お凡ての植物は一定の土地に縛り付けられて居ります。庭前に植えてある松は根を深くし、葉を広げて生きんと努力して居りますが、その生命のはたらきには限りがあり、その植えられた地点を自由に変えることは出来ないのであります。

六

然るに、一度我々が生命の階段を、更に一段高く上がると、そこに動物的生命、自ら動く生命があるのであります。動物とは宜く言った言葉で、そは即ち動く生命であります。即ち、自から新陳代謝をなし、新陳代謝を持続するに必要なるものを摂取するのみならず、自から動き歩いて新陳代謝に必要なる物質を求めるのであります。かくして動物に到って、初めて生命が自から生命を確保する自由を有します。

然るに、段々考えて参りますと、植物若しくは動物的生命に於きましては、その生命は、永遠に個性及びその種族を保存する為めに営まれて居るのでありまして、何等自から新しいものを生み出して行きませぬ。従って植物若しくは動物には厳密なる意味に於ける進歩発展がない。即ち厳密なる意味に於ける歴史がありませぬ。此の故に植物若しくは動物の生命は、依然として出で来るものであり、出来事に過ぎないのであります。即ち、自から持続するところに生命の生命たる所以があるのでありますが、自から何等生み出す実在がないのでありますから、此の意味に於て、植物若しくは動物の世界に於ける出来事は、依然として一つの出来事に止まります。

無論、出来事と言うからには、必ずその由来するところがあります。然るに由来するところを尋ねることを、その因縁歴史を尋ねると言います。従ってその意味に於て植物の世界にも一つの歴史があります。それ故にイギリスなどに於ては久しい間自然科学のことを自然の歴史と言い、またカントが天体に関する研究をものするに当っても、天体の歴史及び理論と言って居ります。単に天体の理論と言わないで、天体の歴史及び理論と言うのは、天体も単なる存在だけでなく、由来するところがあり、而してその由来するところを尋ねることが歴史でありますから、茲に歴史と言う言葉を使ったのであります。かくして見ますと、天体言い換えれば無機物の世界にも歴史があります。

七

然し乍ら、かくの如き意味でなく、厳密なる狭い意味に於て歴史と言う言葉を使う場合には、歴史とは機械的因果関係に依らぬ、出かされた事柄でなく、自から作り出す行いを言うのであります。このことは後から詳論致しますが、植物及び動物の生命に於きましては、只だ生きて居ると言うだけで、生命には何等新しい進歩発展の跡がありませぬ。無論自然の世界に於きましても、常に変遷と言うものはあります。例えば嘗て氷河時代に住んで居たと思われる、否氷河時代以前に住んで居たマンモスその他は、今日跡を絶って、それより少し代のさがった象などが、幾分今日残っているに過ぎないような有様であります。然るにその変遷たるや、動物そのものが作り出した変遷でなく、寧ろ気候風土の変遷に依って変遷せるものであります。

然るに、生命の世界に於て、人間の生命と言う階段に到ると共に、茲に截然新しい面目が現出して参るのであります。と申しますのは、人間の人間たる特色は何処にあるかと言うと、決して唯そのあるに止まらない、決して自からその存在を産み出していく点にあるのでない。唯だその種族保存を持続して行く点にあるのでない。言葉を換えて云えば、人間の人間たる面目は、決して、その保存と言うことにあるのでない。人間の真の面目は何処にあるかと言えば、なおその上に、常に新たなる実在を此の世界の上に加えて行く点にあります。日に新たなるものを、自から衷より、此の世界と称するところのものに附け加え、生み出して行くと言う点に、人間としての真個の面目があるのであります。言葉を換えて申しますと我々人間のあるのは、決してその日毎の糧に依りてその日の生命を守り、娶り嫁ぐことをして我々の子孫を残して行くと言うことだけのためにあるのでありませぬ。若し我々の生命がそれだけに止まるならば、我々の生命は動物の生命と何等異なることがないのであります。我々人間の世界に於ては、常に新たなるものを此の世界に生み出し貢献して行くところに、人間としての真個の面目があります。而して此の世界に対し、常に新たなるものを生み出して行く働きのことを、行いと言う言葉を以て現して居ります。例えば我々が、我々の人間的要求 ──自然的必然性に駆られることなく、断乎として此の要求を退けて人間の面目を振舞おうとする時、その行いは道義であります。その時に我々は道義的に行うのであります。若しくは我々が美しき美の理想を追い、而してその美しき理想に依って、我々の胸裡に鬱積するものを、大理石の上に、或は木片の上に刻み込む時に我々は芸術的に行うて居るのであります。我々は単に自然の賜物であるとか、若しくは草を採ってそれを我々の生活の資料にするのみならず、自分から進んで或は桑を植え、あるは稲を植えて、所謂稼穡の道を行うて、我々の生活に必要なる物質を作る時に、我々は経済的に行うて居るのであります。かくの如くに、人間が人間たる面目を発揮するところに、行いがあります。而して行いとは、創造的に生み出すと言うことであります。凡ての方面に、道徳的に、芸術的に、或は宗教的に、所有 る方面に今までなかった価値ある実在を生み出す働きのことを行いと言います。それ故に植物に行いはなく、動物に行いはない。動物に振舞はある。けれども動物に行いはない。行いは唯だ人間のみにあります。例えば此の講演の主催者たる行地社という名前です。天に則って地に行う、此の行地社と言う名前そのものに、今私が語って居る意味が善く現れて居ると思います。即ち行いは天に則って居る。天とは神、神とは最も深き精神的存在であります。凡ての行いは精神的なるものであります。蓋し我々は、その行うものを精神と名付け、魂と言い、心と名付けるからであります。精神と言い、魂と言い、心と言うのは、畢竟行うところのものに外ありませぬ。従って、我々に行いなきとき我々に精神がなく、魂がなく、心がないのであります。

八

かくて、我々は一般に出来事と言うものが幾多の階段を形造って居るのを見るのであります。即ち一般に無機的な出来事の間から、先ず生命の出来事が、嶄然頭角を抜んでて居り、而してその生命の出来事の間から、動物の自由に食物を漁り、配偶者を求むる生命の階段が崛起し、而してその動物的生命の間から、行いの生命、若しくは精神的の生命が嶄然としてそそり立って居るのを見るのであります。而して、此の一番高い人間の生命、即ち行う生命にあって、初めて我々は単に出来事に止らずして、出かし事を見るのであります。と申しますのは、動物の生命に到るまで、依然としてそれは出来事であり、常に出で来るものであって、自から出かすと言うことは、我々は動物の世界に見ないところであります。よし見ても、孰れも微弱であります。而して純粋に人間の生命に到って、出かす生命をみます。行いとは即ち出かすことであります。

出かすとは、読んで字の如く、或ることを生み出し、或るものを出し来ることであります。而して行いは出かし事でありますから、我々が常に人間的な魂を持って生きて居るならば、日にこれ新たに何物かを生み出して行かなければなりませぬ。而して、我々の生み出すところの事柄の集積を総称して文化と名付けて居ります。此の意味で初めて人間に文化があります。それ故に、今我々が表面的に文化と言うものは、要するに我々の心の働きであります。我々の行いの沈殿結晶せるものであります。即ち、魂と精神の迸り出づるところのものに外ありませぬ。

然るにその行うところのもの、若しくは精神・心・魂と言うものは、無論、人間自ら之を作ったものでない。精神・心・魂は、常に新しきものを生み出し、また出かすものでありますが、そのもの自から出かすものでない。自から出で来ったものであります。然るに我々は、論理的に、かくの如き出かすものが、単なる出来事であり、無機物若しくは、植物・動物の生命から生まれ来ったとは考えることが出来ませぬ。少なくとも我々は、人間の出かすものを生み出す根本には、実に絶対なる出かすものがなければならないと思います。而して我々は、かくの如き絶対的なる出かすものを一般に神と名付けて居ります。同時に我々は此の行うところの行者と、物質的の世界、若しく動物的の世界、その内に一連の連絡あるを思わざるを得ない。一連の行いは、決して無機物の世物と絶縁してあるものではない。常にその土台の上にかくの如き行いが現れ来って居るのであります。従って、先に神と名付けた絶対者は、我々人間を生み出すものであり、同時に日月星辰を生み出すところの力として考えざるを得ませぬ。かく考えてみますと、則天行地とは宜く名付けたものであります。我々の行いは、天に則って居るものであり、地に行うものであるとは、人間の行いと言うものは、決して単なる人間の行いでなく、実は我々の心の裡に、我々の頭の上に宿る宇宙絶対者、神の顯現に外ならないのです。言葉を換えて申しますと、我々にして行うものである限り、我々は神であります。而してかくの如きは、我が日本国民の古えより今に到るまでの信念であります。それ故に、我々の偉人傑士は、常に神であります。従って、我々には到る処に神が在し給い、到る処に神の宮が建てられてあり、その内に我々は神を祭って居るのであります。日本国民の敬神の念は、無意識の間に、実に深い哲学的根拠の上に建設されたものと言って宜いのであります。それ故に、古え支那の聖者も、宇宙の化と言うことを説いて居ります。若しくは宇宙の化に参すると言うことを書いて居ります。我々の行いは、決して蜉蝣の如きはかないものでない。寧ろ、我々が行うその瞬間に全宇宙の精神が、我々のその行いに移る。若しくはその行いを通じて、その相を現すと説くのであります。それ故に、我々は所謂文化的の働きに拠って宇宙の化に参して居ります。宇宙を象って行くことに参して居ります。即ち、我々は独創者となり、独創者となると同時に神々しいものとなって居ります。

而して、我々は、かくの如き創造者が生み出すところの行いの連続を、狭い意味に於ける歴史の対象とするのであります。一般に我々はは、歴史と自然科学とを区別致します。自然科学とは自然を対象とするところの学問であります。自然科学は、一般に自然界に於ける常恒的法則を研究して行きます。自然科学は自然を常に常住なる普遍なる相で掴もうと試みて居るのであります。申すまでもなく、自然そのものは常に移り変っていくものであります。然し乍ら自然科学は、その移り変って止ない自然を、その常住なる相に於て見ようとするのであります。然るに、歴史学は常に一度限りのものを対象とします。常に新しきものの連続を対象として行きます。それ故に歴史は、抽象的一般的法則よりも、寧ろ具体的な個別的な様々の相を尋ねて行こうとするのであります。要約致しますれば、歴史がその対象とする世界は、人間の行いの世界であります。なお進んで行いの建設するところの文化の世界であります。かくして茲に、自然の世界に対しまして、それより一段高い歴史の世界が構成されるに到ります。歴史の世界と言うものは、繰返し、今まで説いて参りました如く、要するに行いの世界であります。然るに我々は、行うものを精神と名付けて居ります。それ故に歴史の世界は、精神の形成する世界であります。此の故に凡ての歴史は軈て精神的なるものであります。否、寧ろ歴史と精神と言う言葉は常に之を置き換えて宜しいものであります。精神の世界は軈て歴史の世界を形造り、精神の世界は、行ないに基づいて居ります。しかして、歴史の世界は即ち人事の世界であります。従って凡ての人事の問題、国家社会の問題は、歴史の当面の問題に外ありませぬ。それ故に、国運と言うことを考えるには、どうしても深く眼を国運の問題の存する歴史の世界に向けて、その根本的な成立・構成・組立が、如何なるものであるかを、明かにしなければならないのであります。

九

既に論述致しましたように、歴史の世界の根本に横わるものは、精神であります。従って此の歴史の世界の組立を見通し得るには、之を構成し、これが核心たる精神の機構を明かにしなければなりませぬ。それは、歴史の世界のある相は、精神の世界のある相に拠って生ずるからであります。此の意味に於て、歴史の世界の真相を探ろうとするには、どうしても精神の世界の組立を考えなければなりませぬ。と申しますのは、私は今まで行うものとしての心、若しくは精神と言うものを、唯だ一つの言葉を以て言い現して来ましたが、実際において、行いの相は決して単純一様なるものでなく、恰も凡ての物質の根本の要素である原子、アトムが、決して単純なる者でなくして、それ自身複雑なる構造と機構を有する如く、此の歴史の世界を構造するところの精神もまた、決して単一単純なものではありませぬ。かなり複雑なる、否、極めて複雑なる機構を有するものであります。此の意味に於て、人間の作る歴史は、決して単純なるものでない。寧ろ、非常に複雑なものであります。此の故に私共は進んで精神の根本の姿を顧みて見なければなりませぬ。

一〇

然も此の事業に携わる前に、少し振返って一般の出来事と言うものが、如何なるものであるかを顧みる必要があります。我々は、出来事を極めて大まかに、無雑作に了解して居りますが、此の出来事そのものは、極めて複雑なる要素から成立って居る建築であります。唯今出来事と申しました事柄は、実は極めて様々な言葉を以て言い現されております。或る場合には我々は之を移り変りと言い、或る場合には之を動きと言い、或る場合には之を移ろいと言います。或は之を盛衰・興亡・生滅・変化・流転、様々な言葉を以て言い現して居ります。而してこれ等の言葉 ──生死と言い、興亡と言い、若しくは変化と言い、若しくは移ろいと言い、移り変りと言い、移ると言い ──これ等の言葉は、日常多少意味を変えて使って居ります。若しくはものの移り変りと移ろいとは多少意味が違って居ります。然し乍ら、それ等の言葉使いに依る意味の変化は、実は極めて皮相なる相違に過ぎないのでありまして、これ等の皮相なる相違の根本には、実は同一なる相が横わって居ります。即ち、生死も興亡も盛衰もその根本の相は、常に同一であります。然しその根本の相を、我々は或る場合に之を積極的に出来事と言い、消極的に移ろいとも言います。然し乍ら出来事と言い、移ろいと言うも、依って以って起るところの根本の相は同一であります。その根本の相は、今まで此処にあったものが、次の瞬間になくなる。或は今までなかったものが次の瞬間に現れる。これ等の事柄を死と言い、生と言い、或は生まれと言い、亡びと名付けて居ります。然し乍らその出来事の相は依然同一であります。即ち、或事柄がなくなるか、若しくはない事柄があるように成るか、その孰れかであります。そこで今ある事柄を甲と言う名前を以て現します。即ち甲と言う有様、若しくは甲と言うものが今あって、次の瞬間にそれがそうでなくなる。甲でないものになる。即ち甲がなくなる。それを我々は亡びと言い、変りと言い、衰えと言い、様々な言葉を以て現します。之に反して、そうでないものがそうなる。此のことを生まれると言い、起ると言い、栄えると言い様々の言葉に依って言って居ります。要するに生れ更る、移り変ると言う、それ等のことの根本の相は、実は同一であります。それは即ち、甲と指さされるものが、或はなくなり、或は生まれることであります。そのことを我々は普通移り変りと言い、変ると言う言葉を以て現して居ります。その移り変る根本の相を、我々の心の中に現して行こうと言うのが、我々当面の問題であります。

一一

先ず第一に、かくの如き亡び、或は移り変りがある為めには、興り亡びるもの、若しくは出で来るもの、若しくは移り変るものがなければなりませぬ。我々が移り変ると言い、興り亡びと言う時に、常に或る主体を考えて居ります。興り亡びるのは、何物かが移り変るのであります。何等移り変るものを考えないで、移り変り、移り亡びがあるとは考えられない。移り変りがあり、移り亡びがあるには、何等かの移り変り、移り亡びるものがなければならない。而して、その上に、移り変るものが移り変り、移り亡びるものが移り亡びるのであります。これは自明の理であります。自明の理であるから考えないのであります。然も更に一歩立入って考えますと、実はそこに不思議なことが現れて来るのであります。と言うのは、移り変るには、移り変るものがなければならないのであります。而してその移り変るものは、移り変らないのです。所が移り変ると言うことは、何を意味して居るかと申しますと、常に変って行くことであります。変って行くならば、変る最初にあったものは、終りには最初のものとは変って居なければなりませぬ。所が我々は、移り変りを考えるのに、移り変るものを考えて居ります。これは一種の矛盾であります。これがために、パルメニデスは、移り変り、興亡と言うものに偽妄であると言ったのであります。勿論、単なる論理に依れば、これはあるべからざることでありますが、これは単なる形式論理に立ってのことで、世界は実際かくの如き事柄を示して居ります。かくの如くにして、我々は凡ての移り変りに対し、その主体即ち終始一貫して同一なるものを考えざるを得ないのであります。また実際考えて居ります。同時に、移り変りがあるためには、移り変らなければならない。若し終始一貫して同一ならば、移り変りと言うことはない。然るに、移り変ると言うことは、常に二つの異なったものを予想します。従って若しも凡ての差別と言うものがなく、凡てのものが絶対平等であるならば、変化と言うものが存在する筈がありませぬ。運動と変化があり得る為めには、必ずそこに差別・不平等・相違がなければなりませぬ。

然るに凡ての差別・相違と言うことは、一つの条件の下に始めて可能であります。それは如何なる条件であるかと申しますと、我々が普通空間と称するところのものであります。茲に言う空間は、幾何学的な、若しくは物理学的な特殊な空間でない。最も一般的な空間であります。と言うのは、二つのものが相互に異なるのは、その両者の間に何等かの隔りがあって、初めて可能なことであります。反之、両者の間に、何等の隔りがなければ、両者は全く同一なものであります。然るに、隔り・分ち・違いと言うのは、要するに空間的の概念であります。孰れもこれは空間の一つの特性に外ならない。此の故に、我々は一般に空間を相違・差別の原則と言うことが出来るのであります。と言うのは、空間、即ち分ち・隔てがあって、初めて相違差別があるからであります。

然も無論、流転と運動と変化と言うことがある為めには、単に、同一なるものと、相違と空間だけでは事足りない。異なるものが空間の裡に相対して居るならば、京都の三十三間堂に於ける千体仏の如く、永遠に相対して、流転変化がない、流転変化がある為めには、此の空間に差別を以て相対するものが、相互に交替せねばならない。然るに我々は、此の流転の原則、動きの原則を時と名付けて居ります。凡ての動き変るものは、時と共に動き変ります。若しも時を我々の考えから全然除けば、凡てのものは永遠に固定して、変化なきものとなります。我々の動きは、時あって初めて可能であります。若しも今と言う瞬間から時を一掃して了えば、我々は永遠に此の相を以て、永遠に相対する羅漢像の如きものとなります。即ち、時の流れと言うものが、動きと流れの原則であります。それ故に、凡ての移り変るものは時と共にあります。従って、仏教も語って居る如く、平等なる世界には差別がない。即ち空間がない。同時にまた、平等なる世界には変化がないから、時がないのであります。それ故に、平等、絶対なる世界は、時間及び空間を超越する世界であります。

此のことは、次の如き考察に依って、お分かりになることが出来ると思います。それは、何事かが起ると致しますと、それは無論何処かで起る。何処かで起ると言うことは、空間の孰れかの一点に於て起ることを意味して居ります。何処にも起らないものは、即ち起らない。何処にも起らないと言うことは、空間の孰れの一点にもそのものを見出さないことであります。同時に、凡て起るものは何時か起るものあります。即ち、古えの何時かあったか、若しくは今あるか、若しくは将来あることにして、初めて起ることであり、起り得ることであります。古えにも、今にも、行末にも起らないと言うものは絶対に起らないことであります。起ると言うことは、時間の一点に起ると言うことを意味して居ります。私共の言葉は、極めて不用意の間に、かなり深い真理を言い現して居ります。何処に於ても起らないものは、即ち起らない。何時も起らないものは、即ち起らないものを意味して居ります。と言うのは、何を意味して居るかと申しますと、凡て起るものは、空間の裡に、時間と共に起ると言うことを言い現して居のであります。

かくして我々は、茲に、簡単に申しますれば三つ、而して詳しく申せば四つの出来事の相を、若しくは方面を、若しくは要素を、明かにすることが出来ます。

第一に、凡て何事かが起るには、起るものがなければならない。而してその起るものは終始一貫して、同一なるものでなければならない。

第二に、運動と変化があるためには、差別と相違がなければならない。

第三に、差別と相違とは、空間の裡に初めて可能である。

第四に、起るものは、何時か起るものである。即ち、時間と共に、時間の裡に起るものである。

而して私は、更に第五の原則を立てなければなりませぬ。唯今まで申しました四つの要素は、凡て概念的な、論理的な要素で、未だ必ずしも具体的な出来事でありませぬ。即ち、出来事の形式的方面を我々は見て来たのであります。然るに、凡て現実に起る出来事は、而して我々は今現実に起る出来事を考えるのでありますが、現実に起る出来事は或る力と言うものを持って居ります。即ち、起るところのもの若しくは移ろい行くところのものは、何等かの相に於て具体的なものであり、具体的な力であります。例を以て之を明かにしますれば、今我々が波の変化を見たと致します。逆巻く波が風の凪ぎと共に、せせらぐ小波に変ったとします。此際変るものは波であります。而して、それは、無論、何処かで変り、而して、何時か変ったのであります。而してそれも、逆巻く波が、せせらぐ小波に変ったのであります。而して我々は、現実の波が、水の形であることを知って居ります。水なくして、現実の波は起ることが出来ませぬ。かくして我々は、今まで説いて参りました変化の四つの要素に対して、第五の要素であるところの水 ──水を物質と言うことが出来れば ──水と言う物質を加えて見なければなりませぬ。而して此の物質が、先程申しました如く、我々の深い認識に即しますれば、実は物質でなく、根本に於て力であります。勿論、水は様々の要素から成って居ります。水は原子から成って居り、原子は電子から成って居り、電子は力から成って居ります。我々が言うところの物質は即ち力であります。かくして、以上申しました如く、凡ての出来事は本体、諸性、時間、空間、而して力、此の五つの要素に拠って、初めて構成されて居る事柄であります。

かくの如しにして、我々が不用意の間に、移り変りと言い、移ろいと言うものはかくの如く、極めて多角的な構成であります。此のことから、茲に出来事を見るに際して、様々の見方の違いが生まれて来るのであります。

一二

先程、出来事を組立てて居りまする要素を、お話申上げたのであります。詳しく申しますれば、五つありますけれども、差別相違は、変化と言うことに含まれていますから、暫く之を措いて問わず、残る四つの要素は、凡ての出来事を組立てて居る四本柱であります。此故に、古来歴史を眺め、歴史を組立てるに際して、常にその四本柱の孰れか一つを主眼として、眺め、また組織し、組立てる傾があるのであります。例えて見まするならば、最も古い歴史は、多くは、出来事をして出来事たらしめる根本の要素が、時である見地から、時を標準とし、凡ての出来事を組み立てたものであります。これは、クロニカと言う言葉が現して居る意味であります。クロニカと言うのは年代的歴史の謂であります。例えばわが古事記の後半部、日本書紀の如き最も古い日本の歴史に就て見まするならば、その出来事の組織・編制は、如何なる原則の上に立って行われたものであるかと言うと、年代即ち時間の順序に拠って、凡ての出来事が統制されて居ります。此の事実は最も古い歴史の書き方に現れて居るのみのみならず、比較的近代的な『徳川実記』の如きにも見ることができ、また今日尚お我々は、歴史を上代史、或は中世史、或は近代史と言って、時間に重きを置いて眺める傾を持って居ります。

一三

然るに、此の時間を主とする歴史の編制の仕方に対しまして、空間と言う立場に立って、凡ての出来事を眺め、之を組織だてて行こうかと言う企てがあります。これもまた、かなりの古えから行われた事柄であります。例えば東洋史であるとか、西洋史であるとか言うが如くに分つのはその類であります。即ち、空間の組織を以て、所有 る出来事を、組織し、編制してして行こうと言う試みであります。此の、空間を主として、出来事を眺めて行こうと言う仕方は、近来に到りまして、非常に熱心なる支持者鼓吹者を見出したのであります。それは一般に、ゲオ・ポリティック、即ち地理学的政治学を拓きましたスウェーデンのチェルレンであるとか、ドイツのラッツェルであるとか、ハウスホーファーであるとか、これ等の学者に依って提唱された新しい学問であります。此の学問は、凡ての人間の文化史的事実に対して、空間を基礎とし、その空間の裡における凡ての差別、即ち、気候・風土・地勢等の相違を基礎として、依って以って此の方面から人間の歴史の発展を明かにして行こうと言う試みであります。例えば、日本・イギリスの如き海国に於ける海の役割は如何なるものであるかを研究して、一般に海洋、即ち、この独特なる空間、特殊なる空間が持つ差別相違は、如何なる意味を人間の行に対して持つかを究めて例えばラッツェルの『民族偉大の源泉としての海洋』と言う書物におけるがごとく、如何に海に拠るところの民族が、海に拠って大を成すものであるかを、空間的・地理学的に、研究して行こうと云うのであります。先程申しました如く我々の出来事は、一つとして空間の何処かに起らざるはないのであります。従って吾々にして、現実にこの空間的世界に於て行う限り、空間の差別相違と、密接なる関係を持って居ると言うことは申すまでもないことであります。従ってかくの如き空間の概念は、我々が今日まで考えの付かなかった方面を明かにするに、大いなる貢献をなすものであります。

一四

また之に対して、先程お話致しましたように、変遷・興亡は、何物かの変遷・興亡であり、凡ての変遷・興亡には、凡ての主体があります。それでその主体の上に立って、凡ての出来事を組織だて、編制せんとする試みが、かなり古えから行われて居ります。そして、歴史の最も大いなる主体は、多くの場合、国民であり、民族であります。従って、或る民族、国民と言うものの上に立って、その変遷・興亡と言うものを説いて行こう、明かにして行こうと言う試みが現れて来るのであります。例えば多くの支那の歴史、例えば漢書であるとか、若しくは魏書、晋書、これ等は孰れかと申しますと、漢とか、魏とか、晋とか言う国家を主眼として、それに立脚して起ったところの凡ての出来事を編制し、組織せんとした試みであります。此の試みは今日尚お、例えば、日本民族史であるとか、ユダヤ民族史であるとか、若しくはゲルマン民族史であるとか、それ等の歴史の記述に際して行われて居る歴史の見方であります。

一五

而してこれ等の歴史の見方に対して、日本に於ては極く最近に、第三の立場に立って凡ての歴史の出来事を編制して行こうと言う見方があります。それは即ち、歴史の唯物的の見方であります。即ち唯物史観がこれであります。先程申しました如く、凡ての現実上、物の出来事は、必ず或る力、物質に拠って居ります。物質若しくは力なくして、現実に一つの出来事と雖も起りませぬ。かくして、物質若しくは力と称するところのものは、出来事の最も現実的なものであります。之に反して、時間と言い、空間と言い、人間の変遷、移り変りと言うものは、極めて概念的な、論理的な、抽象的なものであります。然るに物質は我々の眼を以て見ることの出来る、最も卑近なものであり、而して、最も力あるものであります。かくしてかくの如き物質、若しくは力と言うものの上に立って、凡てのものを説いて行こうと言う見方が、現れ得るのであります。

一六

かくの如く出来事の構成要素が数ある結果として、茲に様々の歴史の見方が可能になるのであります。然しながら、深く考えて見ますると、歴史は以上述べた四つ若しくは五つの要素が組合されて始めて現れ得るので、実は、その一つをも欠くことの出来ぬものであります。それ故に、出来事を残りなく、最も如実に、把握し得るが為めには、吾々は、決して、空間と時間、若しくは主体、或は物質の孰れにも偏して見るべきではありませぬ。かくの如き偏せる原則の上に立った歴史は偏せる歴史で全き歴史でありませぬ。偏って歴史を観ることは、要するに歴史の一面を見る事に過ぎませぬ。従って我々が此の神々しい世界の歴史を、如実に把握するが為めには、歴史構成の四本柱の上に、等しく立脚しなければならぬのであります。私は先程話の都合上、若しくは考えの便宜上、四つの者を分ってお話して居ったのであります。然しながら実際に於ては、歴史を構成するところの四つの要素は、決して分けることの出来るものでなく、常に、相交錯し、相関連せるものであります。凡てのものは凡てのものを含んで居ります。例えば我々は普通、形と質料とを分って居ります。併し凡ての形は、何等かの質料であります。而して凡ての質料は、何らかの形を持って居ります。而るに我等が形と力とを分けるのは、我々の考が元来まどろしきものなるが故に、已むを得ず探る手段に過ぎないのであります。それ故に、凡てのものは、何物かの形であり、何等かの材を持って居ります。かくして、形と質料とは、実際には分ち得るものでないのでありますが、それを実際分ち得るかの如くに考えるのは、実際との考とを混同せるものです。

一七

また我々は、時間と空間とを分って考えて居りますが、深く考えると、これは分ち得るものでなく、時間の裡には空間があり、空間の裡には時間が織り込まれて居るのです。詳しく申しますれば、先程来申しました如く、空間こそ差別相違の原理であります。従って、差別相違のあるところに空間が横って居なければなりませぬ。然るに我々は、時に何等の差別相違を認めないかと申しますと、時の上に、たしかに一定の差別相違を認めて居るのであります。即ち我々は、過去・現在・未来 ──かくの如く時を三つに分けて居ります。而してその三つに分けた時間の裡に、更らにその年代を細かく刻んで居ります。くわしくは、「現在」は純粋に、一瞬に過ぎませぬ。常に過去となり、未来を食みつつあるものであります。而してこの常に流るる時に空間を挟むこと、織り込むことに依って、始めて時の流れの裡に、間ができて時間の相違が出来るのです。実に、此の故に、我等が時間を測るには、常に空間の手段に拠ります。我等が時間を測るには、時計と言うものに拠ります。時計には砂時計、日時計、機械時計等がありますけれども、その原則は孰れも同一であります。一定の時間に於ける空間的運動を以て、時を測って居ります。即ち我々が時を測るのは、常に何等かの意味に於て、空間的隔たりを以てするのです。而してかくの如きは、時の裡に或る種の空間が織り込まれて、初めて出来るものであります。若しも時が、純粋、徹底的に、空間的のものでなく、純粋に一つの流れでありますならば、我々は、隔たりを以て、即ち空間を以て、時を測ることは到底出来ないのであります。然るに我々は、実際、時を測って時間としているのです。即ち時の中に空間を横えて居ります。即ち空間の手段に拠って時間を測って居ります。また我々は、一寸考えますと、空間は何等時間的要素を含まない永遠に常住なるものであり、単なる横への拡がりであるかの如くに、考えて居りますが、少くとも我々の考える空間は、実は、時の手段に拠って初めて構成されるところのものであります。と申しますのは、我々は此の空間を常に立体として考えて居ります。此の空間は幾多の立体の集積して成ったもの、若しくは此の空間全体を無限に偉大なる立体として考えて居ります。然るに凡ての立体は、申すまでもなく面から成立って居り、面に依って包囲されたるものであります。然るにこの立体を構成するところの面は、申すまでもなく線から成立って居ります。然るに面を構成するところの線は、何から成立って居るかと申しますと、無限の点の連続に異なりませぬ。かく考えますと、此の無限の世界は、その端を点に発しております。此の拡がりを持たない無限に小なる点が、大世界を構成して居るのです。然るに此の無限の小なる拡がりのない点が、無限の世界を構成しうるが為めには、我々は必然、第一の点から第二の点、第二の点から第三の点と、無限の点の連続を考えなければなりませぬ。然るに、此の連り続きと言うことは、何に拠って初めて可能であるかと言うと、無論時の裡に、時と共に、可能であります。と申しますのは、凡ての動き、変化の原則である時と言うものがなければ、我々は或る一点から他の一点に動くことが出来ませぬ。或る一点から他の一点に動くには、どうしても時を必要とします。時に拠って或る一点から他の一点に動き得るのです。若し時と言うもの除去すれば、我々は一点の上に立往生してて動きが取れませぬ。かくして一点の、無限の連続である此の空間と言うものは、その構成・組立てに、時と言うものを必要として成立します。時があって初めて空間が成立って居るのです。かくの如くに、時間の裡には空間が横えられ、而して空間はその成立と構成の為めに、時を必要として居ります。かくの如く、普通我々が時間空間と言って、全然相分離していると考えるところのものも、実際には相錯綜し、組み合わされて居るところのものであります。

一八

而してまた、変るものと、変らないものともまた相錯綜して居ります。変るのは何かが変るのであります。而して此の「何か」は変ってはならないのです。此の変るところのものが変って了ったのでは、何かが変りようがないのです。かく変らないもの、即ち変化の主体と、変化とは、実に相錯綜して居りまして両者を明瞭に峻別することさえ難しいのであります。かく見て参りますと、出来事を構成して居る四つの四本柱は、実に相撲柱の如く、一つは東、一つは西、一つは北、一つは南と、明瞭に区別して樹っているのでなく、実は四者相依って一つの大いなる現象を現成して居るのであります。かくの如くでありますから、先程申しました通り、出来事を掴まんと欲するからには、我々は決して、我々の浅薄な思考の概念で分けた主体・時間・空間・物質等に偏して見るべきでなく、寧ろ、我々の精神を自由ならしめ囚れることなからしめて、融通無碍なる思想に徹して、常に出来事そのものに面して行かなければならぬのであります。

一九

かくの如きは一般に、出来事と称するところのものの組立であります。即ち構造であります。我々は先程、此の出来事の世界の最高峰として、人間の世界に於ける出来事を観て来ました。しかるに人間の世界の出来事は、実は最早や出来事にあらずして出かし事であります。而してその出かし事の主体は何であるかと申しますと、精神であると申したのであります。茲に一般に言う出来事と、行であるところの出かし事との間に、著しい差別が生まれて来るのであります。即ち人間の世界に於ける出来事、それは単なる出来事ではなく、出かし事であります。而してその出かし事は、出かし来るところのものを予想して居ります。而してその出かし来る所のものを、精神と言い心と呼び魂と名付けて居るのであります。かくして歴史の中で最も深いものは精神であると言って宜いのであります。而して此の精神的、歴史的人間の世界に於ける出来事に於ても、一般の出来事を構成する要素は依然として存して居ります。然るに、一般の出来事と人間の出来事との相違する点は、それが精神に基くと然らざることにあります。それ故に、歴史を編制するに当って、多少とも偏することありとすれば、むしろ精神に偏すべきで物質に偏すべきではありませぬ。物質に偏することは、実に、人間の人間たる面目を、全然、没却した話であります。吾々としては、歴史を編制するに当りて、何物にも偏すべきでなく、凡ての要素を残りなく掴み、その残りなく掴んだ上に歴史の世界、やがて人間の世界、精神の世界を建設することに努めなければなりませぬ。

二〇

然かも何と申しましても、歴史の世界が一般の世界と異なる点は、その根本の核心に精神が横って居るというこということであります。そこで我々は、これより進んで歴史の世界の核心を構成する心の構造を尋ねて見なければならぬのであります。

人間の心、人間の魂は、これまた、決して単純なるものでなく、寧ろ複雑なるものであります。之を譬えて見まするならば、人間の心は恰も千の小さき蛇が、己自 その求めるところに進まんとして相乱れて戦う如きものであります。この故に人生は、之を消極的に考えますと、煩悩であり、佛教で言う三界これ猶お火宅の如きものであります。人間の生命、心の生命の相は、佛教の言葉を以て言えば欲であります。嘗てフリードリヒ・ニーチェは、『生命のあるところ、そこに我は権力への意志を見る』と語って居ります。その意志の向うところが、権力であると否とは暫く措いて之を問わず、唯だニーチェは、生命を意志と言う言葉で言った点に深き洞察を示しているのです。意志とは、我々の言葉で以て言えば志 であります。志とはその語るところの如くに、心の指さしであります。我々の心の生命は、決して、それ自から安住し、それ自から、憩うところの穏やかな和らぎの湖の如きものでなく、寧ろ、無限に、或ものに向かって、憧 れ、指さして居るところのものであります。我々の精神の相 は常に或るものへの指さしであります。即ち、心の目ざしであります。常に心の眼を以て、自からにあらず他のものに向って憧るるものであります。而してその志たるや、決して、単純・純一・清明なものでなく、寧ろ或るは右せんとする志、或は左せんとする志、前せんとする志、若しくは後に止まらんとする志、かくの如く種々の志があって我々を導き、誘わんとするものであります。それ故に数多き欲望の間に何等かの統一・秩序を持たぬ限り、我々の心は千々に乱れなければなりませぬ。而して乱れると言うことは亡びることの前提、而して亡びることは苦しみを伴います。此の故に原始佛教は、三界を猶お火宅の如く、現世を苦しみ悩みと観じたのであります。而して人生が苦しみ悩みであるのは、我々の生命が、欲であって、しかもそれが単純・単一なものでなく、数多きものとして、無限に相剋して乱麻の如くであるからであります。仏教は人生を苦と観じ、その因を欲の集積に求めたが故にこの苦しみ悩みを呼び起す所謂る集を断滅しなければならない。而して断滅の方法を仏教は道として掲げたのであります。これが所謂る四諦 ──苦・集・滅・道の教えであります。此の教えは、実は、単純なる道理を申したに外ありませぬ。また仏教の真理を他の言葉を以て現したのに十二因縁の道理があります。而して十二因縁の道理は、人生の苦しみが何に拠って生まれて来るかを説いております。而してその根本の原因は何かと申しますと欲であります。その上に無明と言うものを樹てて居りますが、兎に角欲であります。此の点に於て、仏教の申しますところは、確かに正しいのであります。仏教の観る人の生の真面目は、欲であります。唯だ我々が仏教の考え方にあきたらないのは、その価値判断であります。仏教が常に結果に立って、欲そのものに即して居ないと言う点であります。仏教は苦の結果に即するが故に、欲の断滅を要求するのであります。然しながら私は日本的考えて欲 ──日本の言葉で云う志は、決して、悪いものではないと信じます。寧ろ、絶対の神が、実は、我々の志に、自からを現わして来るのであります。従って、我々の為すべき事は、その志を断滅することでなく、寧ろ志を調えることであります。積極的に、その志すところを完うすることであります。かくして先ず我々は、心の生命と言うものの真面目が志であり、その志は、決して、単純・単一なるものでなく、寧ろ、数多きものであることを知らねばなりませぬ。

二一

然らば、その数多き志向は如何なるものであるか。唯だ何等の意味なき、離れ離れの乱れたる千々の小さき蛇の如きものであって、その間何等の秩序なきものであるかと申しますと、決してそうではありませぬ。我々の志の間には、その根本に於て、実に、玲瓏たる組織が横って居ります。

先ず我々の生命は、一般生物の生命に結び付けられたものであります。我々の心の現実に於ては我々の生命は、動物若しくは植物の生命と共にあるもので、動物若しくは植物の生命と離れて居るのでなく、常に、肉体的生命と相結び、これに織り込まれて居ります。従って我々の志の衷には、飽までも、生物学的な、肉体的な生命を豊かにし、強くせんとする望があります。而して吾々が能く知って居ります如くに、吾々の志の最も強い、而して、最も普通なるものは、如何にして我々の肉体的生命を保存せんかと言うことであります。即ち延命長寿と言うことが、我々の最も普遍的な要求であります。而してその肉体的生命は、その志の成就と満足と共に、常に様々の愉悦と快楽を伴う故に、肉体的生命の愉悦と快楽とに対する願望は、常に我々の心に宿って居ります。而してかくの如き欲望は、我々人間として決して之を却くべき理由はありませぬ。殊に我々の肉体的生命は飽くまでこれを保存し、長養し、而して之を強くすることを努めなければなりませぬ。而してかくの如き満足は肉体的快楽を伴い従ってこれを求める志を呼び起すものであります。かくして多くの人は、此の第二義的な肉体的享楽を第一義的なものの如く考え、所謂享楽主義を奉じ、肉体的享楽の欲求の命ずる儘に生きる乞食的態度に出づるのであります。然かも、元来享楽は我々が強く清く生きる時に之に伴うものに過ぎませぬ。然るに現在日本に蔓延して居る享楽主義の態度は、その袖の下より手を出して、人生の第二義的な快楽を貰い受けようとする賤しい態度であります。我々は寧ろ、常に、清らかな生命を生み出し、作り出すことに努めなければなりませぬ。快楽は自から我々に伴い来るものに外なりませぬ。

我々は此の肉体的生命を軽んずべきでなく、寧ろ、飽くまでも訓練に依って強いものにしなければなりませぬ。然るに先程も申しました如く、凡ての生命は新陳代謝であります。而して肉体的生命の新陳代謝には、必ずや幾多の物質を必要として居ります。栄養・食物・而して着物・住居、かくの如き衣食住と言う物質・材料を必要とします。而して此の我々の肉体的生命を保存し、長養し、長養するに必要なる物質を、自然より賜物として享けるのでなく、寧ろ、自然の法則を利用して自から作って行くのであります。或は稼穡の法に依り、或は様々の産業工業に依って、我々はこれ等のものを作り出して居ります。而して之に依って、我々は我々の生命を完うすることが出来るのであります。

然るに、我々の肉体的生命の新陳代謝に必要なる物質は、此の自然の世界の物であります。我々が経済的生産行為に携って、我々に必要なる生活必需品を生み出すのは、此の客観的な自然の世界に於てであります。於是、此の経済的行為を支配する最高の法則があります。経済行為においてその目指すところのものは、物質であります。それ故に必然、最も小なる力を以て最も大なる効果を挙げる。即ち最も小なる人間の側に於ける労働に依って、最大の物質若しくは富を獲得することが、経済行為を支配して居る根本の原則であります。即ち経済行為を支配するものは、最小の労力で最大の効果を挙げることであります。これは経済行為においてだけで、他の志では、全然、これとそのおもむきを異にします。蓋し経済行為においては、精神の側に於ける最も僅かなる勢力に依って、物質の側における最も多くの材料を征服しようとするのでありますから、最小の労力を以て最大の効果を挙げんとするに至るのであります。これは精神の物質に対する優越を如実に現して居るものであります。而して我々は、無意識の間に此の法則を行って居ります。例えば幼けない子供でも一点から他の点に行くには常に一直線を行きます。少なくともその間に障碍のない限り一直線にいきます。それは二体を結ぶ最短距離が一直線であるからであります。かくの如く我々は、平常無意識の間に此の法則に拠って生活して居ります。

二二

我々の経済的行為は、実際においては極めて複雑なる行為であります。而して此の複雑なる行為が客観的世界に行われるのです。従って此の複雑なる自然の関係の裡に、複雑なる行為を成就するに際して、如何に最小限度の労力で最大の効果を挙げるかと云う事を、その時々に観破ることは容易なものでありませぬ。而して之を観破るには、どうしても我々の行為の行われる自然客観の世界を詳しく知り抜いて居なければなりませぬ。此の自然客観の世界を熟知して、始めて我々は、自然客観の世界を利用することが出来ます。同時に我々の行為に於ても、我々は極めて緻密に反省して、あらゆる無駄の労力を省いて効果を挙げることを考えなければなりませぬ。然るにこれは、人間の深き認識あって初めて可能であります。かくの如く経済行為は、複雑になればなる程、人間の自然に関する知識を必要とします。而してかくの如き認識の上に、最小労力を以て最大効果を挙げんとする努力を、我々は今日所謂産業合理化と言う言葉で現して居ります。然も産業は、産業合理化と言う言葉を使わずとも、その本質に於て合理化に向う本質を持って居ります。而して西洋に学ぶまでもなく、我々が本質に於て醒めて居るならば、何とか合理的な考えを考えなければなりませぬ。

然るに、道理を極め、物を知悉することは、即ち物を知ることであります。而して知るという心、若しくは知らんと欲する志は、我々の肉体的生命を養うために働かんとする志と、截然異なるものであります。経済的志向に潜む志は、人間と言う主観の上に立って、外的財資を飽くまで己の方に獲得せんとする態度であります。即ち手を広げて鷲掴みにせんとする態度であります。唯だその行いが外的客観界にて行われる故に、純粋に主観の希望に止まらず、客観的になるのでありますが、根本の態度に於ては飽までも主我的主観の上に立って、濡れ手に粟を握もうと言う相を呈して居ります。それ故に人間の中に於きまして、徹底して経済的行為に従事する人は、孰れかと言うと主我的な人が多いのであります。

之に対して、知らんとする志は全然異なるものであります。知ると言うことは何かを何物かを知らんとする志であります。而してその何物かが、我々の主観の様々な感情や、欲望に囚れて居る限り、その客観の相は現れて来るものでありませぬ。古え支那の賢者も、知に到るは物に格るにあり、格物致知と言って居ります。物を知るには物に格らなければなりませぬ。知ると言うことは主観の籬を脱して物に格ることであります。即ち主観の束縛から脱し、凡ての主観を脚下に蹂躙して、物に參ぜんとして初めて我々は知ることが出来ます。此の故に人間の中にあっても、孰れかと申しますと女性は男性に比して感情と言うものに優って居ります為めに、物を知ると言うことは男性に劣ることが多いのであります。何故かと申しますと、女性が理性に於て劣って居るからでなく、他の方面の感情に富んで居るが為に主観的であり、そのために知ると言うことが少ないのであります。即ち我自からを蹂躙すると言う男性的な朗らかな清い心が少ないからであります。言葉を換えて申しますと、知らんとする心は軈て客観的精神であります。知に致らんとする者は物に格らなければなりませぬ。物に格ると言うことは主観を解脱超越することであります。しからば知らんとする志の向うところは何であるか。また如何なる力に依って知らんとする志が目的を成就するのであるか。先程私は物を知らんとするには主観的感情を超越せねばならぬと言ったのであります。主観的感情を超越せずに、主観とか感情に依って我々は知に致ることは出来ませぬ。覚 に到ることは出来ませぬ。同時に我々は、感覚に依っては認識に到ることは出来ませぬ。と申しますのは、我々の感覚は常に我々を誑して居ります。我々の眼は、常に太陽が東から出て西に没するのを見ます。然るに我々の深き洞察は之と異なります。太陽は動かない。寧ろ我々の感覚には動かないと見える大地が動くのであります。若しくは戦闘に際して、我等は先ず敵の砲門が樺色の煙を出し、而して後幾秒間を経て音を聞きます。我々の感覚は敵の砲火と砲声とを別に認め、且つ聞きます。然るに砲声と砲火とは別々に発しているものででなく、発火と同時に発声して居ります。かくの如く我々の感覚は決して、物事の真相に格るものではありませぬ。然らば何に依って真の相に格るかと言うと我々の考えであります。発火と発声とが同時であると教えて居るのは我々の感覚でなくて、我々の考えであります。かくして我々の感覚を導いて真理に格らしめるものは我々の考えであります。而して考えは主観に偏執せず寧ろこれを超越して居るのでありますから、その目ざすところは初めから客観的なものであります。然もその客観的なるものは常に普遍常住なるものであります。我々の感覚はその時々の有様を儘吾々に示して居るのであります。然るに我々の考えは之と異なります。我々の考えは、凡ての人に通じて謬らざる、凡ての時を通じて変わらざる或る真理を求めて居るのであります。例えば目の前に現れて居る林檎、或は様々の草花は、その時々に変っていくのであります。然もその物の数、例えば三つの林檎、三人の人、三匹の馬等の、その三と言う客観的なものは凡てのものに通じて変わらないものであります。而して我々の数学と言う認識が対象とするところのものは、林檎と言うもではなくして数であります。凡てのものに通じて謬らない一般的な数であります。かくの如くにして、知らんとするところのものは手に依って掴み得るものでなく、寧ろ、そのものにも他のものにも遍く妥当し、通用して居る一般的なものこそ、我々の知らんとする志が目的として居るところのものであります。而して、一般的なものは常住なるものであります。三は何処に於ても何時の時代に於ても三であります。三は変りなき常住であります。二は二であると言うことは、今の時代にも数千年の昔にも変らない常住なるものであります。かくの如く観て参りますと、知らんと欲する志、学問・認識の対象は常住なる普遍なるものであります。経済的志は飽まで主観の上に立って、物を主観の中に取入れようとする態度であります。知らんとする志は、主観の立場を一擲して、純粋に物に到らんとするものであります。而かも此の両者は産業合理化と言う言葉に現れて居る如く、離すことの出来ないものであります。両者は全然異って居るが、事実としては別つことの出来ないものであります。

二三

次に唯今申しました如く、知らんとする志、学問研究の精神は、その考えに拠りその目標たる常住なる一般的なるものを望む場合に、初めから実在の凡てを掴まんとするものではありませぬ。今より二三十年前科学万能の時代がありました。今日猶お一部の低級なる思想家には科学万能の思想が残って居りますが、此の科学万能主義に拠れば、万事科学的研究に尽きると考えて居たのであります。然してかくの如き考えは、人間の精神を思わざるの甚しいものであります。学問研究の精神は初めから或る一定なるものに明確に限定されて居て凡てを知り尽さんとするのでありませぬ。これに加うるに、主観と客観とは裁然として峻別されるのです。知るとはわかることであり、わかるとは、わけることです。そこでどうしても我々の心の衷に、具体的な現実の世界と接触し、之と交らんとする志が現れて来るのであります。学問の世界が我々に提供するものは、余りに抽象的な世界であります。之に対して我々の心は、一面飽までも眼を以て之を観、手を以て之に触れ、耳を以て之を聴きうる世界を求めるものであります。而して此の客観の世界と交らんとする志のことを芸術的志と言って居ります。芸術的志は、我々の感覚及び感情、即ち学問が之を却けるところのものに依って、直接実在と接触し交遊せんとするものであります。

而して女性は、感覚・感情に於て頗る鋭敏・濃厚・深重であるが故に、多くの場合に於て美を求める芸術的な点に於て、女性の方が遥かに男性より優れて居ります。而して此の主観と客観とが相交わり、相融合せるその交りの有様を美と名付けて居ります。美とは我々の心の思いと客観のものとが相交ることを言うのであります。而して美は特に青年時代の理想であります。而して美と言うものを現すに、我が日本の『物の哀れ』と言う言葉程優れて居るものは少ないと言って宜いのであります。物の哀れ、之を学問的に考えると、恐らくこれ程道理に合わないことはありませぬ。物に哀れはありませぬ。然し実際には物の哀れがあります。何故にあるかと申しますと、我々の心に映る凡ての物の印象は、同時に我々の主観の表現であります。我々の哀れと思う心が、物の相の上にその影を宿し、それがまた我々の心の上に、我々の胸の上に現れる時に、物の哀れを感じ、美を感ずるのであります。我々は平常粗末に物事を取扱う傾があります。その為に往々飛んでもないことを言うのであります。例えば砂糖は甘い、または雪は白いと言いますが、砂糖そのもの決して甘くなく、雪そのものは決して白くはありませぬ。甘いのは砂糖でなしに我々の感覚であり、雪そのものが白いのでなく、白いのは我々の網膜の上に映る印象であります。同時に我々はあの人は美しい、あの景色は麗しいと言って、美しいこと、麗しいことを自然そのものの属性の如くに考えますが、実は、落日の相を見てその美を観るのは、落日の姿と、我々の心とがとけあって、初めて現わるる現象であります。その証拠には、若し我々の心が、或は憂え、或は悶え、或は煩い、或は悲しむ心に囚れているときには、同じ落日を見ても、そこに何等の美しさも感じないのであります。同じ落日の色、同じ落日の形でありながら、我々の心、そこにあるとあらざるとに依ってかくも違うのであります。かくの如き例に依って分る如く、我々の心そのものが、物に映るその相を我々には美しいと言い麗しいと言うのであります。かくの如き芸術的な志は、常に美を求めるところの志であります。而して美を求める志とは、自からの相を、客観的なるものの上に映さんとする志であります。而して自からの相を、客観的なるものの上に映すとは、自からの心を客観的なるものに描き出し、形どり出さんとする志であります。

二四

然るに今まで、或は経済的の志として、或は学問研究の志として、若しくは芸術的の志として、我々の眼を、外部の世界、外の世界に投げて居ったのが、その外に投げられた眼ざしを収めて、我自からの姿、若しくは我自からの生命に向う時に、我々に宗教的志が生ずるのであります。宗教的の志は、経済的・学問的若しくは芸術的志が何等かの意味に於て、常に客観的・外的世界と交渉して居ったのに対して、常に、純粋なる、内的なる、主観そのものに向わんとする態度を言うのであります。此の故に我々は、此の宗教的志を、法然及び親鸞と共に、往生の願いと言う言葉に現す事が出来ます。往生とは読んで字の如く往いて生きることであります。然らば何処から往くのであるか。ともすれば束縛のある形式的な世界から、内なる、無限なる、絶対の世界に往き、而してそこに生きんとする願いであります。往生と言うことを死ぬものの如くに考え出したのは徳川時代からのことで、往生の願いは、元来、内なる生命に到らんとする願いであります。内なる生命は、精神的な絶対の生命の迸りであります。満ち溢れたる生命であります。而して我々の心の中に迸り、満ち溢れる生命は、軈て、絶対無限の精神の生命であります。而して無限絶対者に至らんとする志を我々は宗教的志と名付けて居ります。而して宗教的の志は、迸り、満ち溢れる生命に到らんとする行為、若しくは願いでありますが為めに、ともすればその善悪、若しくはその真偽を問わないのであります。例えば親鸞上人などのものされたものを見ましても、真偽・善悪は寧ろ第二義的に取扱れて居ります。親鸞の言葉に『善人なほもて往生を遂ぐ、いわんや悪人をや』と言う言葉があります。これは普通の考え方から言えば、実に途方もない申分といって宜いのであります。普通の考え方から言えば、悪人すら往生するのであるから善人は必ず往生することが出来ると言うのが当然であります。それを親鸞上人は逆様にして、善人すら往生するのであるから悪人は尚更往生することが出来ると言ったのであります。かくの如く親鸞上人をして言わしめたのは、親鸞上人が只管、迸り溢れる生命を志したからであります。

二五

しかし我々には、満ち溢れる生命に至らんとする志と共に、正しく善く生きんとする志があります。而して、満ち溢れる生命を主義の一貫した正しき生命たらしめんとする志を、我々は道義的志と言います。道義的志とは、かくの如く、善く、正しく、整って生きんとする志であります。

以上私は、略ぼ我々の心の衷に横って居る様々の志の傾向を一々解いて見て来たのであります。繰り返して申しますが、これは唯だ考えの上に於てのみ明瞭に分ち得るものでありまして、実際の上に於ては、これ等の凡ての志は相錯綜し、相交って居るのであります。然るにかくの如き様々の方向を持って居る人間の志、人間の魂の生命は、その実現するに当って、決して、ただ個性としてのみ自から現れるものでありませぬ。常に、同時にまた社会国家として自から現れるものであります。西紀一八世紀の西洋の個人主義者と称せられる人々は、人間の社会及び国家を以て、個性たちの約束から成って居るかの如くに説明しようとしたのであります。然るに深く考えて見まするに、かくの如き浅薄なる考えはないのであります。と申しますのは、我々の具体的なる生命は、常に、社会に拠って居るのであります。個性が初めにあって、而してその個性が互に相結び連ることに拠って社会が出来て居るのでなく、寧ろ、社会があって初めて個性があるのであります。具体的に申しますならば、各々の個性が此処に生れて、而して育つことが出来たのは両親あるが為めであります。両親なくして我々は我々の存在を考えることが出来ませぬ。而して男と女との結合即夫婦は、最も単純でありますが一つの社会であります。而して此の社会は、様々の限定・制約・束縛・規定と言うものに依って成立し、この夫婦の結合から凡ての個性は生れ来るのです。而して凡ての場合、此の夫婦関係と言う最も単純な社会は、つねに一層大きなやから・社会と言うものに依って制約されて居ります。即ち、部落・社会・民族・国家に依って制約されて居ります。而して此の大きな制約に拠って、始めて夫婦関係が可能になって来るのであります。肉体的に考えても然りであります。精神的に考えては猶お一目瞭然であります。と申しますのは、人間の最も著しい点は何処にあるかと言いますと、言葉を持って居る点であります。然るに凡ての言葉は意味を持って居ります。無意味なる言葉はありませぬ。言葉は意味を持って居り、言葉即ち意味であります。それ故にギリシャ人は、意味・理 （ロゴス）を、語る（レゲイン）と言う言葉から引き出して居ります。而して意味の中に、歴史的発展に依り生み出された文化が沈澱・結晶して湛えられて居ります。言葉を換えて言えば、一つの社会、一つの民族の精神的の行いの沈澱・結晶せるものが言葉の中に意味として湛えられて居るのです。而してその言葉を、我等は、苟も人間である限り、母の乳と共に、母より受け来ったものであります。而してその後の我々の凡ての言葉は、何等かの意味に於て、その民族、その国家の伝統によりて、徹底的に、根本的に、規定されたものであります。我々が如何にコスモポリタンたらんことを願い、世界人たらんことを願い、日本人たることを止め、日本人と言う籬を超越せんとしても、我々は日本の血統、猶おその上に精神的血統を否定することは出来ませぬ。如何に日本国家を呪詛するものでも、そは日本の魂日本の血のはしくれでありますが故に、これを否定することは実は不可能なことであります。我々は、徹頭徹尾、神に依って、日本民族として奮闘すべく此地に生れて来たものであります。之を否定する者は此の世に於ける根本の存在理由を失います。

実にこの故にプラトン、アリストテレスは、人間を、社会国家的生物と名付けて居ります。蓋し我々の最も著しい面目がその国家社会的なるにあるが故であります。然るに人間の人間である点は、その社会的なるに尽きるであろうか。若し国家的・社会的であることに吾々の面目がつきるとするならば、蟻鉢などは人間以上に国家的・社会的なる超人間と言って宜いでありましょう。然るに社会的である蟻と人間に、何処に差別があるかと、言いますと、蟻は申すまでもなくただ動物であって国家社会に何等新しいものを齎らしませぬ。然るに人間は、先程申しました如く、新しい実在を生み出す行を行う者であります。然るに、人間にあって新しい実在を生み出し、価値ある行を為すものは何者であるかと言いますと、それは常に偉大なる個性であります。英雄であります。かくして個性と国家社会との関係は、之を例うれば楕円の二つの中心の関係であります。即ち人間の生命は、個人と国家社会と言う二つの中心を持って居ります。之に依って初めて人間は独特なる面目を持つのであります。実に、この故に、また古来の歴史観を観るに、個人若しくは国家社会の孰れか一点に偏した見方が行われて来たのであります。一つの見方は、人間の独創的なところのみを見、而して人間の独創的なる行は英雄を通して行わるるが故に、人間の歴史は英雄の歴史であるという英国のトーマス・カーライルなどの歴史観を生み出して来ました。然るにその反対に、人間の他の一面を形ち造る国家社会を中心として、人間の歴史は社会的・大衆的・集団的なるものの歴史であると言う歴史の見方が現れて参ります。然もこれまた、間違いであります。人間の歴史は常に二つの中心に拠って描かれたものでありますが故に、英雄的歴史観が間違いであると共に、集団的歴史の見方も謬って居ります。人間の歴史は、常に、崇高なる、偉大なるものに依ってかたどらるる全体的生命の発展です。

次に猶お少し人間の生命構成・構造、及び一般的歴史の構成を見、それに即して、将来の日本の国運は何処に向いつつあるかを語ろうと思います。

二六

以上、世界存在の根本の姿 は、一つの出来事であると言うことから話を進めまして、然もその出来事の間に様々な段階の存することを指摘したのであります。而して、そのうち最後の最も高い出来事の段階は、寧ろ、之を、出かし事と言うべきところのもの、蓋し、人間の生命に於て、はじめて行があり、此の行に依って歴史の世界が構成されることをお話し申上げました。而して、歴史の世界構成の核心は、行う者即ち、精神であり、その精神の内的構造の如何なるものであるかを尋ねて行ったのであります。即ち、我々が行者と言い、精神と称するところの者は、決して、単一・単純なるものでなく、寧ろ、幾多の方向に向って憧れるところの一つの志の群 であります。かくしてその志の群のうち、最も著しい方向を今迄漸次尋ねて参ったのであります。即ち我々には、生物学的志、而して之と密接に関係致しまして、経済的志、而して之とまた関係致しまして、認識的、若しくは理論的志、また之と相並んで、芸術的志があり、宗教的志があり、道義的志があります。而して、これ等の志が、相関連し、相結んで、我々の心と称するところのものを形作って居ることを申上げたのであります。

然るに、凡ての志は、その言葉が示す如くに、心指 しであります。詳しく申上げれば心の指差 しであります。心に何等かの者を指さして居のであります。而して我々は、心の指さすものを価値と言い、理想と言って居ります。此の故に我々は、生物学的志に対して健やかなる生命、即ち健康の理想を求め、経済的志に相応して富若しくは財貨の理想を求め、また理論的・学問的・研究的志の目指すところに真理の理想を求め、而して、宗教的志の向うところに限りなき全き満ち溢れる生命の理想を求めます。かくの如くに、志と而してその指さすところの理想、若しくは価値は、初めから関連せるもの、否、志あるに依って初めて、その理想があり、その価値があります。

二七

進んで我々は、歴史の世界の構成を、多くの歴史家が実際為すところに従って、次の如く説くことが出来ます。歴史は読んで字の如く歴 る史 、即ち歴史 であります。歴 ると言うことは、要するに私が出来事と言い現して居るところのものに外なりませぬ。即ち、歴史の対象とするところは、出来事であります。然るに歴史は、凡ての出来事をその歴史の中に織り込むかと申しますと、決して、そうではありませぬ。行雲流水、若しくは花の咲き、鳥の啼く、孰れかこれ出来事にあらざるはないのであります。然るに歴史家は、此の世界に於ける出来事の凡てを、その歴史の中に織り込んで居るものではありませぬ。寧ろ或る特殊なる出来事のみをその歴史の中に採録して居るのであります。然も歴史家は、如何なる標準に拠って、或るものを採り、或るものを捨てるのであるかと言いますと、先ず、我々の気に付くのは、歴史家の採録するものは、何等かの意味に於て人間に関連するものであります。然も歴史家は、凡て人間に関連するものを歴史の中に織り込んで居るかと言いますと、必ずしもそうではありませぬ。人間にかかわる出来事は、実に数限りなきものでありまして、我々個人の生活に就て観ましても、我々は行住座臥、常に何等かの出来事を我が身の上に経験して居るのであります。それにも拘らず、我々の上に現れる一切の出来事の悉くを歴史の中に織り込んではいないのであります。然らば、如何なる出来事を歴史の中に織り込むかと言いますと、何等かの意味に於て、先程述べて来ました志の向うところの理想、若しくは価値に関連せる事柄がそれであります。而もその時々常に新たに或る一定の理想に関連せる出来事、即ちその時々に新しき出かし事のみを、歴史家はその歴史の中に織り込んで居ります。と言うのは、歴史家は、歴史を書くのに無意識の間に、前に述べました志の対象とするところの理想、価値と言うものを標準として、之に拠って歴史の世界を構成するのであります。これは、決して歴史家の我儘勝手な振舞でなく、寧ろ、歴史の世界の根本の成立ちに従って、それに相応して行われて居る遣り方であります。他の言葉を以て申し上げますと、歴史家をしてかくの如く無意識に振舞わせますのは、歴史の由来が、魂 の建設して居る世界であるが故であります。

而して、かくの如き魂の衷に湛えられて居る生命が、その実現するに当っては、常に、自から社会及び個性と言う二つの中心を持って現れて来るものであります。実に、それ故に、人間の歴史的発展を観るに際して、社会若しくは個性の孰れかに偏った歴史の見方が現れる傾があります。然しながら、繰返し申しますが、人間の生命は、社会及び之に対する個性、此の二つのものが中心として営まれるところのものであります。故に、我々人間の生命の表現の歴史を辿るに際して、常に此の二つの中心を忘れてはならぬのであります。それと同時に、人間の営むところの凡ての生命は、それが国際的社会の大なるより、国家的社会、夫婦関係、宗教的或は道義的団体を経て、唯だ利を以て集る強盗・盗賊の集団の小さなるに到るまで、それが苟も人間の生命である限り、此の二つの中心は、各々強弱の差こそあれ、常に、存して居るのであります。

かくして、多くの社会の相違は、その中心とするところが、孰れにより多く偏して居るか、即ち、社会の側に偏して居るか、それとも個性の側に偏して居るかに依って定まります。例えば、仏教僧団や、基督教会のごときは、或は慈悲、或は愛を以て生活原則として居るのであります。慈悲と言い、愛と言い、即ち我を捨て、己を捨て、他の為め、社会の為め、公の為め尽さんとする心であります。即ち徹底的奉公の心を愛と言い、徹底的利他なる心を慈悲と言います。徹底的に利他であり、徹底的に奉公であると言うことは、取りも直さず、個性と言う立場を滅却して、社会の公に致さんとする心であります。仏教僧団及び基督教会は、即ち、かくの如き精神の上に、即ち社会のみを中心として、人間生活を打ち建てんとする試みであったのであります。然し実際に於てはどうであったかと言いますと、原始教会に於てすら、既に何等かの意味に於て、権力が現れて来ているのであります。権力とは何であるかと言いますと、一人の人が他の人を支配する、一人の個性がその何等かの強き力の上に立ち、他の人々を導いて行くことであります。即ち、飽くまでも個性の上に立って居るものであります。而して、此の権力の統制と言うものあって、初めて、実は、愛に基づく原始基督教会も、また慈悲を旨とせる原始仏教僧団も、存続を得たのであります。之を最も単純なる社会である夫婦と言う一つのやから、若しくは社会に就て観ましても、夫婦の間柄とはお互い身を捨てて他に捧げることであり、妻は身を夫に捧げ、夫は妻に身を捧げることに拠って夫婦と言うやから、若しくは社会が成立するのであります。然らば夫婦の関係はただ愛であるかと言いますと必ずしもそうではありませぬ。何等かの意味に於て従順がなければなりませぬ。東洋に於ては之を、夫唱え、婦之に随うと云うのであります。原始基督教の夫婦観も正にその通りであります。孰れか一方が優越せる基礎の上に立って、他の者を導く、と言う現象が現れて居るのであります。かくの如く、一見、徹頭徹尾、愛・慈悲・犠牲・献身の上に建設されて居るかの如くに見える社会に於ても、深く之を尋ねると、苟もかくの如き社会が成立し得るが為めには、常に、等しく個性と言うものが、強く、躍動し、個性の躍動の上に、権力的従属関係が生まれて来なければならないのであります。而してそれに対して、一見、徹頭徹尾、主我的精神、利己的精神の上に立ってる居ると見える集団、例えば盗賊の集団に就て見ましても、苟もかくの如き集団が集団として生命の営を得ますが為には、どうしても或る意味に於て、中心において、全体即ち公の為めには自分の身を犠牲にするという献身の心が生きて居なければなりませぬ。然して実際、かくの如き精神が、盗賊的集団の間にも生きて居るのであります。

二八

唯今まで申上げましたことは、我々之を一般人間の精神に就て言い得ることであります。

然らば、かくの如き一般的精神は、如何にして、或は日本の精神、或はアメリカの精神、或は支那の精神と言う如く、自からを特殊化することが出来るのであるか。我々が実際見るところの精神なるものは、孰れも特殊なる精神であって、一般的精神ではありませぬ。一般的精神は、吾々が一定の事実に即して、普遍的、一般的なるものを推量し、論理的に構成せるものに外ありませぬ。具体的に此の世に存在するものは、常に特殊なる精神であります。此点に於きましても、甞て日本国民の間に、少なくともその一部の新聞・雑誌の上に、著しき思い違いが流行して居たのであります。人、口を開けば、直ちに国際主義と言いますが、国際主義は、一般人類に共通した普遍的精神に即してこれを言うのであります。国際的・一般的・普遍的精神を言うのは宜しい。然しながら間違って居るのは、かくの如き一般的・普遍的精神が何処かに実際に、存在するかの如く思うことであります。而して流行新聞・雑誌等の言うところのかくの如き精神は、実際如何なる精神であるかと言いますと、多くの場合、イギリス若しくはアメリカの精神を言って居ります。日本国民の間に、頗る恥ずべき、事大主義 ──権力ある者に頭を下げる最も恥ずべき事大主義が横行して居りました。イギリス若しくはアメリカの前に叩頭して、それを以て一般的・普遍的精神であるかの如くに思うのです。然しながら、この世に現れて居る精神は、悉く具体的なる、特殊なる精神であります。

然らば、唯今まで説いて参りました如き一般的・普遍的精神は、如何にして或は日本の精神、或はイギリスの精神と言う如き特殊なる型を採り得るのであるか。先ず私はその論理的可能性を尋ねて見ようと思います。此の問いは頗る簡単であり、此の問いに答うることはさほど困難ではないのであります。と申しますのは、唯今まで説いて参りました如く人間の精神と言うものは、決して単一・単純なものでなく、寧ろ、複雑せる構造を持って居るものであります。然もその構造の要素を形作るものが、幾多の要素であります。然るに幾多の要素が一つの建築を構成するには、その方法に幾通りもあることは申すまでもないことであります。具体的に申しますと或る精神は著しく経済的志が優って居り、或る精神に於ては美と言うものが無上の価値を持って居ります。我々は、かくの如き精神を、等しく、特殊なる国民のみならず、また色々な個性の上にも認めることが出来ます。或る人々は、殆ど徹頭徹尾経済的にその心が形取られて、従ってその志は富の多きことに努めるのです。之に対して、或る人々に於ては、その精神が著しく芸術的な、若しくは理論的・研究的精神に優れて居るのであります。而して古えのギリシャの国民は、芸術的な、若しくは理論的・研究的精神に於て、殆ど他の国民の追従を許さない程優れた志を持って、他の凡ての志が支配されて居ったのであります。之に対してローマの国民は、政治的権力の志に優れて居り、而して此の政治的権力と言う理想が、凡ての他の思想を支配し、統制していたのであります。かくの如く人間の精神の要素は数多あり、その数ある要素に拠って、人間の一定の型が構成されて居ります故に、孰れの点に大黒柱があるかと言うことに拠って、人間の魂の姿、型が異なるのであります。これに拠って、如何にして特殊なる精神が、一般的精神の上に可能であるかがお分かりになると思います。

二九

然らば進んで、かくの如き可能なる特殊なる精神が、如何にして自らを実現し得るのであるか。茲に我々は、実現という非常に大いなる問題に遭遇するのであります。これは前にも言及致したところでありますが、実現と言うのは実際に現れることであります。現れると言うからには何処かに現れることを予想して居ります。実現の場合に、その現れる処が何処であるかと申しますと、申すまでもなく時間・空間の裡に現れるのであります。空間の何処にも無いものは無いものであり、また時間の孰れの一点にも無いものは無いものであります。従って現れると言うことは時間・空間の組織の裡に現れることであります。然らば如何にして時間及び空間の組織の裡に現れえるのであるか。此の問いに対する答えは、多少、深いむつかしい、思索を必要とします。然しながら、先ずその結論を申しますと、依って以って時間及び空間の裡に現るるてだては、唯だ一つしかないのであります。それは、即ち、力と称するところのものであります。此の事を極めて卑近な例に依って説明致しますれば、今、私は此処に実現して居るのであります。と言うことは、一定の空間の容積を占めて居り、一定の時間の流れを占めて居ることを意味して居ります。然らば、何に拠って一定の空間の容積を占め、一定の時間の流れを占めて居るかと言いますと、それは、私の持って居る肉体の力に依ってであります。若し私の肉体から大気の一定の圧迫に対して対抗するだけの力が無くなりますれば、私の肉体は木端微塵に砕けて無くなって了います。それと同様に、若し私の肉体的生命から時の流れを支配して行く一定の力が欠けますと、私は病み衰えて時の流れの埒の外に運び去られて了います。而して我々は、此の時の流れの外に運び去られることを死ぬと言います。死ぬと言うことは無くなると言うこと、無くなると言うことは時間・空間の裡から無くなると言うことであります。此の極めて卑近なる例に拠って明かなる如く、我々が今、此処にあり得るのは、我々が時間及空間を占領しているからであります。而してその占領して居るのは、我々が力を持って居るからであります。そこで起こる問いは、力とは抑々何であるか。

三〇

此の力とは何であるかと言う問いは、実は、非常に困難なる問題であります。何故困難であるかと申しますと、力とは凡ての我々の思索・研究・学問の根本の手段である思考即ち論理の世界に対立して居るところの或るものであるからであります。唯今申して参りましたところの一般的精神に関する論議は、要するに、我々が思索に拠って確かめ得たところの、即ち、理論的の、理想的の世界であります。而して此の、理想的な、理論的な世界の実現には、力を立てざるを得ないのであります。此の故に力なるものは、論理の立場から申しますと即ち神秘・不可思議なるものと言って宜いのであります。然も或る程度まで、我々はその力なるものの如何なるものであるかと言うことを、略ぼ知ることが出来るかと思います。昨日私は、空間は、遂に一点に始ると言うことをお話しました。また時間と言うものが、一瞬の刹那、即ち永遠の現在と言う一点から始まることを申したのであります。言葉を換えて申しますと、我々の眼前に広がって居る無限の世界、而して永遠の古えより永遠の未来に亘りて尽きざる流れとして現れて居る此の時の流の根本の源は実に一点であり、また現在と称するところの一瞬の刹那であります。然らば此の永遠の現在と称するところのもの、若しくは無限小なる一点からして此の無限の広がりを持つ時間・空間を編み出さしめるものは何であろうか。我々の感官に映ずるところのものは、此の感覚的・客観的世界であります。而して主観の側に於ては、我々の感官に依る、此の客観的世界の印象である感覚であります。然るに、外的・客観的世界と言い、また我々の感官と言い、孰れも我々が普通に物質と称するところのものであります。然るにその物質と称するところのものは、昨日も繰返しお話しました如く、その根本に於て一つの力であります。言葉を換えて申しますと、力即ちエネルギーなるものが、出でては客観的・外的・物質の世界を作り、内には感覚の世界を作りて此の世界と称するものを現成して居るのであります。かく観て参りますと、我々の此の感覚に現れる感覚の世界は、根本に於て力であると言うことが出来ます。即ち力の様々の変化が、此の形態万種なる、柳は緑、花は紅なる世界の態様を生み出して来ているのであります。而して此の力に拠って、吾々が概念的に、幾何学的に考える世界が、その間に日月星辰を含む現実的の空間の世界となり、また我々が理論的に考える無限の時の流れが、実際我々の生命の死命を制するところの、現実的の時となって来て居るのであります。かくの如くでありますが故に、現実の時間及空間の組織に於て、自らを現すのは、力あって初めて可能なるが故に、現実に時間及び空間を占領するが為には、どうしても我々は力と言うものを必要とするのであります。

此の道理を、我々は最も能く、凡ての国の建国、及び一種の建国に外ならない革命の過程に、認識することが出来るのであります。例えばソビエト・ロシアについて見ますれば、ご承知の如くソビエト・ロシアは元来絶対平和主義の上に立っている国であります。而して理想に於ては無政府主義 ──無政府主義と言うのは凡ての権力を否定して唯だ互助と云う精神に生き、之を以て国を建てんとするところの主義であります。かくの如く絶対平和主義を唱え無政府主義を説き凡ての国境撤廃を理想とせるボリシェヴィキが、一度びその思想を実現するに当っては、その手段とするところはその理想とするところと全然背馳し、平和どころでなく最も惨憺たる闘争に拠り、凡ての権力の否定どころか最も独裁的な権力に拠り、国境の撤廃でなく如何なる国も嘗て為したことのない厳重なる国境の確立に拠って、自らを実現、即ち、此の時間並に空間の裡に打ち現したのであります。而してかくの如き理想が実現されると共に、その言うところと行うところは、全然、矛盾を生ぜざるを得なくなってきます。今日のソビエト・ロシアは現在の日本の弛緩に較べて最も緊張した国家主義を行って居ります。今日日本の政府当局者が、目薬程の減税を宣伝して、国民の心を一国を保つに最も必要な軍備国防から転ぜしめんとする政策を取って居るのに反して、ソビエト・ロシアの国家は、その建国以来十四年、常に、悲惨なる飢饉に襲われながら、而して或る場合には数十万の国民を餓莩に委ねながら、国を建てて行くにどうしてもしなければならぬ軍備国防はこれを一日も忽にして居りませぬ。その結果として、今日ソビエト・ロシアの陸軍は、今日の日本の陸軍よりも、数に於ても殊にその整備に於ても遥かに優って居るのであります。而して我々が世界に於ける国々を旅行するに際しまして、最も注意深く最も厳重に国境を確立し之を保持し而して之を守って居るのは、今日に於てはソビエト・ロシアであることを知るのであります。而して無政府主義を唱えて居るに拘らず、ソビエト・ロシアの如く、絶対的権力を以て国民の上に専制強圧して居るものはありませぬ。此のソビエト・ロシアの現実は、先程来お話申上げようとして居る事実を能く語って居るのであります。即ち、凡ての実現は力に拠ります。仮令その理想、その主義が、全然力を否定せる主義・理想であろうとも、苟もその主義・理想が実現を求めんが為には、最も強力なる力に拠って初めて世界の上に自からを確立して行くことが出来るのであります。而して孰れの国家に於ても然る如くに、此の日本国家 ──幾多の尊貴と価値とを有する此の日本国家 ──を実現して行くが為には、最後の手段は力に拠らなければなりませぬ。無論此の力は単に武力のみに止まらず、凡ての意味に於ける力、即ち現実に於ける物質の力の支配するところの力でありますが、今日その最も尖端的なる力は何と云っても武力なるが故に、武力は実に今日に於て重大なる問４題であります。無論失業問題も、その他不景気の問題も我々に取っては重大でありますが、併し我々は忘れてはならない、我々現代に生きて居る者のみが唯一の日本国民ではなく、寧ろ我々は永遠の日本国民の、極く短い時間の間、此の立場を守るものに過ぎませぬ。我々は祖先を憶うと共に子孫を懐かわなければなりませぬ。而して飽くまで子孫百年の大計を考えなければなりませぬ。然も我々にして、全ての軍備を撤廃してその金を衣食に供すれば、我々は楽になるかも知れませぬが、それが為に此の日本国は滅び行きます。然るにソビエト・ロシアは、実に悲惨な飢餓を経験しながら、軍備には少しも手を弛めて居りませぬ。

以上私のお話致しました様々な実例に依ってお分りと思いますが、凡て実現と言うことの為めには力を得なければなりませぬ。かくの如くにして初めて我々は、理論的な論理の世界から此の現実の世界に降って来るのであります。以上、私は、一般に歴史の世界を構成するところの核心及びその核心の如何なるものであるかを申上げました。之に拠って一般の歴史哲学というものの概略を終ります。而して我等は、次いで此の歴史哲学の一つの適用として、日本の歴史への顧みと言うものを試して見たいのであります。

三一

日本の歴史を顧みると申しますと、多くの人は恰も自分達とは直接影響のない、何か縁遠い過ぎ去った事柄を顧みるが如くに感ぜられるのであります。即ち回憶と言うことは、将来及現在よりその眼を反して、過ぎ去って了った死んだ事柄に眼を向けることであるかの如くに思われて居ります。また実際多くの歴史家はかくの如き態度を以て歴史を見て居ります。多くの歴史書の劈頭に、歴史は人類過去の記録なりと書いてあるものがあります。併し若し歴史にして過ぎ去った事柄の記録でありまするならば、我々は何も必ずしも歴史に振り返る必要はありませぬ。我々はかくの如き事業を、所謂好事家に委ねて差支えないのであります。我々凡てにとって研究の問題は、何と言っても当面の問題を処理して行くことであり、将来に向って発展することであります。否、寧ろ将来に向って突進して行くことが、現在に生を享けて居る各人の使命であるが故に、歴史にして若しも過去の記録に過ぎないならば、我々は何の暇あって之に携わる必要がありましよう。然し深き考えは、歴史は決して過去の記録でなく、否寧ろ歴史こそ、我々に、将来に向って飛躍し、突進せしめる足場を与えるものであることを教えます。と申しますのは、我々の飛躍に必要なる力とは、実は、湛えて、歴史の裡に貯えられて居るからであります。大川博士は歴史を定義して、『歴史とは時間の秩序の上に於ける自からの認識である』と言って居りますが、歴史を定義する言葉としてかくの如く適切なる言葉は数ないと思います。歴史は時間の秩序の上に描ける我自らの姿であります。申すまでもなく偉大なる行為が出で得るが為には、我々は深刻なる自覚の上に立たなければなりませぬ。即ち自らを知って、初めて我々は雄渾なる、然も適確なる歩武を進めることが出来ます。然して自らを知るには、唯だ一つ時間の上に描かれた自からの姿を眺めるより外はないのであります。譬えて之を申しますと、歴史とは絵巻物の如きものであります。歴史の絵巻物とは、平家物語絵巻物であるとか、法然上人一代記と言うが如きものであります。而してその人を残りなく知るのに、絵巻物程良いものはありませぬ。即ち、我々は巻物を取りて漸次之を展げて、時の順序の上に一つの出来事が他の出来事を生み、第三の出来事を生み、偉大なる産物を作るのを観ます。絵巻物に拠って最もよく我々は或る事件、或る出来事、或る人物を知り得る如くに、各々自からの面目、若しくはその属する国民の面目を歴史の上に眺めることが出来ます。

三二

かくの如くに歴史は自覚への唯一の道であります。それ故に、凡ての偉大なる飛躍、偉大なる革新は、常に歴史への顧みに拠って始まって居ります。例をヨーロッパに取りますならば、御存知の如く近世初頭ヨーロッパに起った大運動をルネッサンスと言って居ります。而して此のルネッサンスと言うことを、吾々は普通文芸復興と言う言葉で訳して居りますが、此の文芸復興と言う訳語は決して適切なるものではなく、ルネッサンスの意味は、再び生まれる、若しくは甦ると言うことであります。而して甦りは何かの再生であります。然らば彼のルネッサンスの運動即ち甦りなるものは何かと申しますと、遠き古えの、或はギリシャ・ローマへの復興でありました。而してギリシャ・ローマへの顧みこそ、新しい興起の原動力でありました。例を日本に取れば、明治維新は、実に回天の大偉業であったのであります。これによりて日本国民は、現在の国家組織を建設することが出来たのであります。その飛躍は実に偉大なるものであり、大革新であったのであります。それ故に我々は、明治維新を称して御一新と称するのであります。而してそれは同時に復興であったのであります。我々は明治維新の事を当時王政復古と云うたのであります。而して此の事は独り名前の上に於てのみならず、実際に於てそうであったのであります。と申しますのは、御承知の如く明治維新の運動を巻き起こしたのは、決して薩長土肥ではなく、実に水戸学であったのであります。而して水戸学の根本精神は何処に在ったかと申しますと、その朱子学でなく、大日本史であったのであります。即ち、光圀公以来歴史に対する顧みを切磋琢磨して来たところの日本の歴史に対する顧みが、水戸学の核心であります。此の水戸学の精神が、竟に維新回天の大偉業を巻き起こすに到ったのであります。即ち歴史への顧みが、従って歴史よりする自覚が明治維新を呼び起して居ります。

而して此の事は、独り近世に於ける明治維新に於てのみならず、日本歴史を一貫して、常に現れ来るところの現象であります。例えば、聖徳太子は多くの後世の儒者・神学者流から非難をお受けになる程仏教を迎えて日本文化を大陸的要素の上に建設せんと努めた方であります。而して最初の日本の国家制度であった氏姓制度をを撤廃し、中央集権の国家制度に改めんとしていられるのであります。而して最初に聖徳太子の胸臆の衷に生れ、聖徳太子に拠って一七条の憲法のうちに描かれている理想を大化の革新に於て中大兄皇子と藤原鎌足が実現して居ります。かくの如く正面に映る聖徳太子の御姿は驚天動地の大飛躍であります。然もその大飛躍の反面に於て、聖徳太子は歴史への顧みを為して居られます。否、寧ろ聖徳太子こそ、日本最初の歴史家であったのであります。今日我々の手に伝って居る最も古い歴史書は古事記及び日本書紀でありますが、然も聖徳太子は古事記及び日本書紀に先立って、国紀及び天皇紀を書かれて居ります。言葉を換えて言えば、日本の最も古い歴史は聖徳太子の手に拠って書かれたものであります。而して不幸にして、此の日本最初の歴史は蘇我氏と共に亡び、今日吾々の手に残らないのであります。そはとまれ、彼の偉大なる改革者こそ歴史への最初の回顧を為されたのです。而して大化の革新を完成し、遂行された天智天皇を初め奉り、その後の歴代の諸天皇は何を以て国家生活の根本基礎とされたかと申しますと、それは大宝令であり、養老律令であります。而して此の大宝令・養老律令なるものは、空前の驚くべき法典であります。新王を初め悉くその私財を献ぜしめ、六歳以上の百姓に口分田を供して、その生活を保障せるものであります。此の、共産主義的ソビエト・ロシアさえ行い得ないことを、当時日本は朝廷の命令に拠って行って居ります。かくの如きことは我が日本に於てのみ可能なのであります。しかるにかくの如き社会主義的法令を施し社会的に大飛躍を行ったその時代に、我々の手に残って居る最も古い書である古事記及び日本書紀が書かれて居ります。即ちその最も新しい社会国家の組織・制度を建設しつつあり給うた天皇こそ、日本の国体に対する回顧を古事記及び日本書紀に残して給うて居るのです。

三三

これ等の事実は吾々に深い真理を語って居ります。そは即ち本当の意味のある飛躍と革新は、深い自覚の上に初めて可能であり、而してその自覚は、深く歴史に参ずることに拠って始めて可能であるということであります。而して此の事実は殆んど自明の事柄であります。と言うのは、非常な偉大な飛躍・革新を成就するには、我々は非常なる力を必要とし、非常なる力を獲得しなければなりませぬ。然も非常なる力を獲得するには、我々は先ず非常に鋭い信念と革新とを必要とします。此の鋭い、深い、魂の信念と確信があって、我々は政治的に、経済的に、権力を掴んで行くことが出来ます。而してその力と、同時に深き認識に拠って、一つの国家社会の組織制度をより善き姿に打ち代えることが出来ます。然るに、翻って今日日本の有様を見まするに、今日の日本の指導者と言われる人々の間に、我々は殆んど我々の信頼を置き得る人を見出し得ませぬ。見出し得ない所以は彼等が立国の根本義に何等の覚 を得て居ない故であります。進んで日本精神なるものが、如何なる発展の経路を採って、如何なる運命の下に進みつつあるかに対して、殆んど何等の了解を持って居らぬのであります。而してかくの如き甚しき認識不足の現代に於て、此の日本国をより善く形取って行くが為に最も必要なることは、吾々が立国の本義と同時に日本の運命を明かに認めることにあると思います。かくの如き意味を以て、私は諸君と共に日本国家の発展の跡を辿って見たいと思います。決して死せる問題でなく、我々の当面の問題を解き得るが為めに、その一つの手段として、日本の歴史への反省を試みて見たいと思います。

三四

前に私は凡ての出来事若しくは出かし事には、出来事若しくは出かし事の主体がなければなるぬと申しました。即ちあらゆる出来事若しくは出かし事の連関を終始一貫するものがなければならぬと言うことを申しました。然も日本の歴史は、私の言葉を以て申しますれば、即ち日本の出来事であり、更らに厳密なる言葉を以て言いますと日本の出かし事であります。而して日本出かし事の主体となるものは、即ち日本行者であり、日本行者は即ちやまとこころである故に、日本歴史の主体は日本精神に外ならぬものであります。

然らば、日本歴史即ち日本出かし事は如何なる出かし事であるか。私は此の問に対して二様に考えなければなりませぬ。と言いますのは、大和心は大和出かし事の主体であります。大和心が大和出かし事の主体であるならば、その凡ての出かし事には一面終始一貫せるものがなければなりませぬ。即ち同一なる半面を持って居なければなりませぬ。然もその同一なる大和心は、時の裡に、時と共に、常に新たなる出かし事を生み出し、打ち出しつつ進歩し、発展して行くものであります。その時々、その時代々々に、自からその相を常に変えて行くものであります。それ故に大和心の姿は如何なるものであるかと言うに、終始一貫して同一に止まる一面と、常に変転して已まない変転の一面とを持って居なければなりませぬ。今までの多くの日本精神の研究者は、或は単に大和心の終始一貫して変らない一面のみを観、若しくはまた、多くの場合或る特殊なる時代に於ける大和心の表現を、恰も常住なる大和心の姿であるかの如くに思って、之を他の異なれる時代に強制し、適用せんとするのであります。而して今申しました如く、大和心は終始一貫変らないながらも、常に時の裡に生立ちつつあり、而もその生立ちの間に、他の国民と異なる一定の発展の型態を持って居ります。而して此の一定の発展の型式が、また大和心の構成の一つの要素をなして居るのであります。

三五

そこで私は、先ず凡ての変遷・発展を貫いて同一に止まる大和心の姿を見て行こうと思います。此の点に対して、ヨーロッパ若しくはインド・支那等外国の影響を受けて居ない、純粋の日本国民は如何に思って居たかと言うことから私共の考えを始めようと思います。

上代日本国民は、私が今茲に掲げた如き問題を意識しては持って居なかったと思われます。従って之に対する哲学的解答は吾々に伝わって居りませぬ。しかし前にも申しました如く、凡ての言葉は意味する、而してその意味は、何等か一定の脈絡・関係をもって居ります。即ち一定の意味の関連を持って居ります。而してその一定の意味の連絡が言葉の裡に残って居ります。而して一定の意味の連絡を哲学と名付くるが故に、私共は上代日本国民の持って居た一定の考え方、即ち世界観、人生観を日本国民の言葉に見出し、その大和心の姿に対する考え方の表現を純粋なる日本の言葉、即ちやまとことばに瞥見することが出来ます。かくの如き前提の下に、抑々上代日本国民は、私共が心と呼ぶところのものを、如何なるものとして考えて居たかと申しますと、彼等は心を円満無量なる玉に譬えていたと思わるる節があります。即ち彼等は心のことをまたたましいと言うています。「たましい」の『しい』と言うことは如何なる意味を持って居るか我々は未だ之が定論に達しませぬが、然もその上の二字『たま』の円満無量の「玉」であることは明らかであります。と申しますのは、此の『たま』と言う言葉はたましいの「たま」として現れるのみならず、和魂 若しくは荒魂 として現れて来て居るのであります。即ち上代日本国民は心を玉の形を以て現して居たのであります。而して此の事は、我々に深い暗示を与えるのであります。上代日本国民がその心を玉と思うのは、彼等の心が何等かの意味に於て玉に比ぶべき或るものを持って居たからに外ありませぬ。而して実際日本国民の心は玉にも譬うべきものであって、その具体的表現たる歴史的事実は、我々が国体と称するものとなって今日現れて来て居ります。万国に冠絶する日本の国体の精華は何処にあるかと言うと、申すまでもなく吾々が数千年少なくとも二千六百年を通じて、万万世一系の皇室を我々の真唯中に戴き擁して、我々の生命を営み来ったということであります。然も万世一系の皇室を戴き奉って我々の生命の営むとは何であるかと申しますと、或る同一なる一点を中心として我々の生命の営みが組織立てられて居ると云うことであります。而して一点を中心として凡ての生命の営みが組織立てられていることは、之を譬えれば玉であります。而して此の事は、彼の有名な万葉集の歌人大伴家持の『海行かば』の歌に実に能く現れて居ります。

　　海行かば水漬く屍、山行かば草生す屍、
　　　　大君の邊にこそ、死なめ、顧みはせじ

即ち大君を真唯中に擁し奉ってその周囲 に生き且つ戦い且つ死のう、顧みはしないという意味であります。此の永遠不滅の一点を中心としそれを取囲んで生きるも死ぬも我々の運命を形取って行こうと言う意思が、実に能く家持の『海行かば』の歌の中に現れて居ります。かくの如く、上代日本国民の言い現す言葉と言い、若しくはまた儼乎たる歴史的事実である国体の構造と言い、また極めて自然に言い現された大伴家持の歌の意味と言い、孰れも我が日本国民の心、而してその心の表現であるわが具体的国家社会が常に一点を中心として営まれた生命の組織であることを語って居ります。

三六

此の原則は、我々日本国民の様々の著しい特色を説明する鍵であります。と申しますのは、凡ての玉と云う形の特色はその無限に膨張・発展しうる可能性にあるのであります。凡ての玉はそれが一点を中心として居る限り、無限にその周辺を拡大して行くことが出来ます。凡ての要素を自からの組織の裡に取入れて行くことが出来ます。丁度雪の日に子供の作る雪達磨の如くに飽くまでも一点を中心とする円球の形を維持して行く限り、雪達磨は無限に大きく成り得ます。而して実際日本国民の二千数百年の歴史は、無限に発展して已まない拡大性を語って居ります。思想上にも文化上にも、世界国多しと雖も、その国民の間に日本国民程無限雑多な要素を包含して居る国民はありませぬ。御承知の如くに、日本国民は単純・単一な人種ではありませぬ。幾多の人種、幾多の国民が総合して成った国民であります。我々の国民の裡には所有る人種の血が流れて居ります。或は支那人の血も、若しくは蒙古人の血も、南洋人士の血も混って居り、白人の血も含まれて居ります。思想上、宗教上文化上には尚お更らです。漢文化は既に応神朝に取り上げられています。而して欽明天皇の時に日本は仏教を取入れて居ります。而して欽明天皇の時に日本に取れ入れた仏教は、支那の宗教でなく朝鮮の宗教でもなく、またインドの宗教でもなく、これ等の最も善い精神を摂取した世界文化の淵叢であったのであります。そのうちには単にアジアの思想文化のみならず、或はギリシャ、或はローマの精神が入って居たのであります。例えて申しますると、欽明天皇の時に、仏教を御採用になったのでありますが、その頃輸入された仏像は、決して、単なるインド若しくは支那の産物でなく、むしろ西欧文化の影響を多分に取入れた仏像であったのであります。と言いますのは、仏教は、その発祥の地インドから直ちに日本に到ったのでなく、仏教が日本に到るまでには、実に一千余年を経て居ります。而してその間仏教は、直ちに東漸したのでなく、最初先ず西漸し、アフガニスタンの地に於て、ギリシャの芸術と相結び、その結合の中から生れ出たものが、仏教の中心である仏像芸術であったのであります。仏教はインドの宗教とギリシャの芸術との結合に縁って生れたものであります。それ故に、日本の最も古い仏像等には、ペルシャやギリシャの紋様が残って居るのです。またその建築などにも到るところに西洋流の建築様式が残って居るのです。言葉を換えて申しますと、欽明天皇の御世から天平時代に到るまで、滔々として日本に入って来た仏教は、決して、単にアジアの宗教ではなく、寧ろ、多くの大陸文化の粋を集めた文化群団であったのです。而して此の仏教が、それ以来一千数百年の間日本人の最も深い心情を陶治するものになって来たのであります。

而して凡ての精神的遺産の貯水池とも言うべきわが言葉に就て見ましても、千数百年前に於て既に純粋なる言葉でなく、その中には洪水の如く仏教の言葉、而して特に国字として漢字が入って来て居る言葉であります。而して今日、我等が実に無限の世界に向って拡大しつつあることは、幾多の事実が之を説明して居ります。我々は多くの洋服を着、西洋流の食物を食い西洋の書物を読み、西洋流の学問をします。かくの如く我々は、両手を広げて世界のあらゆるものを摂取せんとして居ります。而して政治に於ても日本は、無限に発展・膨張して已まない性質を上代より持って居ります。而して我々の祖先は、常に遠きものに対して憧れ、新しいもの、珍しいもの、若しくは遠国 のものに対して、非常なる興味と関心とを持って居たのです。此の故に日本人は実に不思議なる特質を持って居る国民であります。世界、国多しと雖も、かくの如くに外国のものを好む国民は多くはありませぬ。舶来ものと言えば直ぐ飛切り上等のものと思うのは日本国民だけであります。諸外国に於てはむしろその反対であります。最も良いものは自分の国のもの、外の国のものは悪いものと思います。然るに日本人は今日に始ったばかりでなく、遠い昔から舶来のものと言えば良いものと思い、偏に心を遠きものに馳せて行く傾向があります。

然るに此の遠きを求むる心に対して、日本国民の衷には、同時に非常に強い求心的な心が、生き、且つ躍って居ります。また我々の心が、偏に遠きを求めるこころざしにのみ駆られて居るならば、かかる心は、子供の持つ風船玉の如く何時かは四分五裂に破裂する時が来ます。然るに日本国民は今日まで破裂して居りませぬ。破裂して居ないのみならず、将来猶お破裂しないと思います。その故は、非常なる遠心力に対して非常なる求心力が我々の心の衷に働いて居るが故であります。而してかくの如きは、我々の心が一点を中心とした玉に譬うべきものなるが故であります。蓋し、玉においては凡ての点は一点に結び付けられ、一点に統べられ、一点に依って緊張されているのです。而して我々の心は、常に我々の本来の面目その中心を求めて居ります。即ち、我々の求心的な心ざしが、唯今申しました膨張・発展・遠心的な憧れに対して働いて我等の心を固くひきしめて居るのであります。それ故に、日本国民程世界に於いて独特なる国民はありませぬ。これは実に不思議なる特徴であります。外の国の人は何時も自からの国を重く見て、日本国民の如く外の様々のものを取入れませぬ。然るに日本国民は、常に様々のものを遠きに求めて居ります。即ち、その構成要素は世界的であります。それと共に、また、日本国民程独特に日本的なるもの、若しくは日本国民そのものである国民はありませぬ。アメリカに行ってもフランスに行っても、日本人は何処に行っても、日本人で、日本国民たるを脱し得ませぬ。我が日本文化にしても然りであります。先程申しました飛鳥朝、奈良朝の往古に於て、また明治維新に於て、吾々は所有るものを取入れて居りますが、決して、唐もしくは欧米の文化の模倣でなく、表面的にはその時の唐の様式を模して居りますが、その表面の形の裡に躍動して居る精神に到っては、純粋に日本的なるものであります。かくの如く世界の所有る要素を自己の裡に摂取して居て、しかもこれに独特の刻印をおしているところに、日本国民の独特なる特色があります。我々が能くかくの如く成り得たのは、国体の事実として現れて居る根本事実を生み出したその心構え、即ち我々の心が、常に無限に、所有るものを摂取せんとすると同時に、最も衷なる中心を求めんとする心に依って統べられて居るからであります。然もかくの如き無限の広りが一つの中心に依って統一される形を玉と言います。此の故に私が、大和心の終始一貫せる姿を、その玉に譬えるのは、決して、単なる譬えとばかり思われないのであります。

普通我が国歌は、極めて和 やかなる歌であるかの如くに解されて居ります。如何にも之を不用意の間に聞きますれば、イギリスの国歌、ドイツの国歌が、その各々の遠大なる雄図を、露わに言い現して居るのに対して、如何にも和やかなる歌と解することが出来るのであります。然るに一度び吾々にして、その歌の意味する歌心に思い到れば、日本の「君が代」の国歌は、実に恐ろしい歌と云って宜いのであります。

　　君が代は千代に八千代にさざれ石の
　　　　巌となりて苔のむすまで

小さな石が巌となる。此の驚くべき膨張と発展とを、この歌は言い現して居るのであります。即ち、無限の発展と言うことを我が国歌は宣言して居ります。而してこれまた、先程申しました大和魂の、無限に発展して已まない、あらゆるものをその中に取り込んで已まない、その精神を歌ったものであります。然も此の無限に発展するところの意思は「千代に八千代に」而して「苔のむすまで」であります。ついに、木端微塵に、砕ける時は来ませぬ。飽くまでも、終始一貫、巌として残って行きます。

然もかくの如くなり得るのは、無限に膨張し、発展し、進んで行くところの生命の組織が、堅き一点に集中され、組職されて、初めて可能なのであります。かくして上代日本国民は、その心を言い現すのに玉を以て譬え、而して現代日本国民はその結果として、その国歌の衷に、その心のありの侭を言い現して居るものに外ありませぬ。かくの如き心こそ、即ち日本の歴史、大和出かし事を産み出すところのものであります。言い換れば、大和出かし事の主体であります。即ち我が日本の大和行に於きましては、その行うものが今まで描きましたような姿の心であります。

三七

而して日本の建国とは、かかる姿のやまとこころが、此の地球の上に、一定の空間を占有し、而して時来って時間の上に、或る一点を劈き破って、時の流れを制御して行くに至ることを言うのであります。而して此の建国と言う実現は、先程申しました如く、力あって初めて可能であります。而して力の最も尖端的なるものを、武力と申します。この故に日本の歴史は、神武天皇の征戦を以て始まって居るのです。往々にして支那の儒教の感化を受けた人は、日本の建国は、征服に依って成ったのでない。徳に拠って成ったのでるあると言います。徳が征戦の背後に潜むこと勿論でありますが、力に拠るのでないと言うことは間違いであります。凡て実に在るものは力に拠ります。それ故に日本の歴史は鮮やかに書いて居るのです。日本の建国は神武の東征を以て始まると。

而して神武天皇の辛苦・艱難に富む苦戦・悪闘を以て始まれる建国の業は、第十代の崇神天皇 ──日本書紀が「はつくに知らししすめらみこと」の尊称を奉った御間城入彦五十瓊殖天皇 ──に到っても猶お終りを告げず、景行天皇、而して、仲哀天皇の御世まで続いて居ります。而して仲哀天皇の頃に到って、漸く日本の建国の事業は略ぼ全きを得ました。即ち東北の蝦夷は日本の皇化に服し、九州一円、まつろわぬ者なきに到り、唯だ残る者は背反常なき熊襲の一族のみとなりました。かくして仲哀天皇は、神功皇后と共に九州香椎宮に征戦されて居ります。而して炯眼なる神功皇后は、熊襲の背後にアジア大陸の一勢力のあることを見られたのであります。そは即ち新羅であったのであります。それ故に日本建国最後の躓の石である新羅を征服しなければならぬとお考になったのであります。

三八

かくの如くにして日本の心は、自から建国の時代から、次の新しい時代に移って行くのであります。具体的に申しますれば、熊襲の背反常なきを征討せる建国最後の事業をかけはしとして、日本は建国の時代から、次の時代、即ち上代膨張発展の時代に進展して行くのであります。之を内的・精神的に申しますれば、神武天皇より仲哀天皇に到るまでの間、日本の心に課せられて居た事業は、建国であります。即ち、如何にして、独特なる大和心を、大和島根の上に具現し得るかと言うことであります。而して此の時間と空間の裡に、心の姿をさながらに現すが為めに、剣を持って力戦奮闘して来たのであります。而して一度び、剣の力に拠って、その理想とするところが実現されると共に、剣の力は進一転して、膨張発展の新しい理想のためには振わるるに至ったのであります。繰返し申しますと、建国時代に於ては、剣は大和心の実現に資する手段であったのでありますが、一度びこの目的が達成せられると共に、剣は更に膨張発展の新段階のために振わるるに至るのであります。 かくしてここに膨張発展の理想が、日本国民の前に現前して来るのであります。

かくして神功皇后は、この新しき理想の麾きのもとに、膨張発展の理想の構成実現に向って勇往邁進遊ばされるのであります。然るに、此の理想の大いなる回転、時代の大なる推移は、一つの悲劇なくしては、行われ得なかったのであります。その悲劇を、古事記は、実に美しい、詩的な、劇的な文章を以て言い現して居ります。即ち仲哀天皇、神功皇后と共に、香椎宮に在し給える時、仲哀天皇は御琴を遊ばし、神功皇后は神憑りとして神の御告を聴くべく、砂庭に立たせられ、竹内宿禰これに侍したのであります。暫くすると、神功皇后に神憑りがあって「西の方に國あり。金銀をはじめて、目の耀く種々の珍寶、その國に多なるを。吾今その國を歸 せ賜はむ」と告げられたのであります。しかるに仲哀天皇は之に対して「高き地に登りて西の方を見れば、國は見えず、唯大海のみこそあれ」と申され、かくの如く詔し給ふ神は恐らく嘘詐 の神であろうと、聴き給わなかったのであります。於是神は大いに憤られ「おほかた玆の天下は、汝の知らすべき國にあらず、汝は一道に向ひませ」と詔りされたので、竹内宿禰は恐れかしこみ「恐し、我が天皇。猶その大御琴あそばせ」と申上げますると、仲哀天皇はなまなまに御琴を弾き給うたのであります。そうしますると、間もなく御琴の音がぶつり切れたので、不思議に思うて見奉ると、仲哀天皇は御琴の音と共に崩御されて居給うたのであります。古事記の言葉を以てその侭言いますれば ──「かれ稍その琴を取り依せて、なまなまに控き坐ましけるに幾時もあらずて、御琴の音聞えずなりぬ。かれ火を擧げて見まつれば、既に崩りましきに」。

この記述は、西の方に国がある、これを討って取れと言う神は、恐らく嘘詐りの神であろうと仲哀天皇が曰われたときに、天より声あって、此の国は汝の知らすべき国ではない、汝は一道に向いませと云う神の御旨が、事実となったことを示すのであります。一道は即ち死の道であります。そこで神功皇后は、驚き惧れて、国の大祓をし、更に神の命を請いまつり給うたところ、海の彼方の国を征服すべきは、神功皇后の御腹に在す品陀和気命である、自分は天照大神である、住吉神であるとの御告があったのであります。

此の記事は、実に能く新生の膨張発展の理想を現して居ります。仲哀天皇は、建国の理想に立脚した保守的理想を持って居られ、之に対して神功皇后は、新しい理想を抱いて、之に向って進み行かんとせられたのであります。即ち古い建国の理想と、新しい膨張発展の理想の葛藤が、此の古事記の悲劇的文章となって現れているのであります。かくの如くにして建国の時代は去って、上代日本膨張発展の時代は来ったのであります。

日本は、応神天皇の御代に、上代膨張発展の時代を具現して、アジア大陸の一角、朝鮮半島の上に、その統治権を確立するに至ったのであります。此の事は、決して生やさしいものでなく、実に雄大・峻厳なるものであったのです。先ず之を時間的に観れば、神功皇后より天智天皇まで、日本書紀の年代に拠れば四百六十三年、私の計算に拠れば少なくとも三百五十年、此の間日本は、完全に近く南朝鮮半島をその掌裡に握って居たのです。之を空間的に観れば、朝鮮の大同江が、日本の国境であったのであります。而してその勢力の内容は、実に雄渾なるものがあります。日本の数万の軍隊は、屡々朝鮮半島に出動しております。今日の如く交通機関が進歩した時代に於ても、数万の兵を朝鮮に動かすことは、そう容易なことでないのに、当時の交通機関の微々たる時代に数回に亘って数万の軍隊を朝鮮半島に出動させて居るのです。

日本に伝えられた歴史は、此の雄大なる事実を語ること頗る少ないのであります。少ないが為めに、文字のみに頼る日本の歴史家は、此の事実を比較的軽く取扱って居たのであります。然らば、何故にこの膨張発展の記録が、しかく少ないかと申しますと、日本国民は、応神天皇の御世まで、文字を持って居なかったからであります。そもそも日本国民が文字を持つに至ったのは、朝鮮に膨張発展する道すがら、貢物として、朝鮮或は支那の帰化人から漢字を得た結果であります。儒教も、儒教を記した文字も、日本国民は、これを天の賜物として頂戴したのでなく、寧ろ我々が征服せる国民から、貢物として献上されて持つに至ったものであります。而して当時の日本国民は、その言葉とは全然縁もゆかりもない、しかも面倒な漢字ごときを急に学習する筈がありませぬ。当時の日本国民は、悉く之を帰化人に委ねて居たのであります。而して此の帰化人は、日本の朝鮮に於ける発展を怨みこそすれ、決して謳歌するものではなかったに相違ありません。今日でもその魂を外国に売れる輩は、日本をそしりこそすれ、決して之を謳歌することはありませぬ。当時のインテリゲンチャは、日本に怨みこそ抱け、恩を思うものでありませぬ。かかる帰化人が書いた記録が、当時の日本の唯一の史料として残って居るのです。当時の記録に、日本上代膨張発展の記録の少ないのは当然であります。

それ故に私共は、当時の事跡を、むしろ敵の記録と残存の事物とにさぐるべきであると信じます。而して敵の記録の一つは、今日猶お鴨緑江の右岸、支那の盛京省韓安県に立って居る高麗の好太王の頌徳記念碑であります。当時の高麗は、南は大同江より北は北満州にまで及ぶ強大な国でありました。隋の煬帝が、強大なる統一的支那帝国を建設して、しかも間もなく滅亡に到った原因は、この高麗国との戦いであったのであります。隋の煬帝は、高麗国と戦って、破れて居ります。後此の隋をすら破ったところの高麗国は、当時将に勃興せんとする時にありました。此の将に勃興せんとする高麗国と、常に朝鮮半島に於て覇を争って居たのが日本であります。此の北方の強、高麗国の英君明主が好太王と呼ばれる王であります。従って、その記念碑は、徹頭徹尾好太王の事跡を讃美したものであります。その碑を観ますと、好太王は日本数万の軍隊と、朝鮮各所に戦ってこれに勝っているのです。日本は当時或は破れたかも知れませぬ。それにしても日本の軍隊が常に朝鮮半島に於て輸贏を決して居たという事実は、実に敵の語るところであります。

翻って我が日本における当時の遺跡を尋ねますに、その最も代表的なものは、当時に於ける歴代の天皇の陵墓であります。我々は今日猶お大阪附近に、応神・仁徳・履中・反正諸天皇の陵墓を持って居ります。而してその陵墓は、その規模に於て、世界第一の大規模な陵墓であります。世界広しと雖も、かくの如き雄大な大規模なる陵墓を持って居る国はありませぬ。人は能く世界一の陵墓としてエジプトのピラミッドを挙げます。成程ピラミッドは、石を以て高く天にまで作り上げられた点に於て、世界に類が無いのでありますが、然も規模面積の点では、日本の陵墓が遥かに雄大であります。而して此の事実は当時の日本がいかに盛大であったかを暗黙のうちに語るものであります。

三九

日本国民は、偏に膨張発展の理想を追うて、その眼を外部の世界に投げ朝鮮半島にその統治のために戦って居る内に、我とは知らず一大転向を来すことになったのであります。それはその発展の理想を追うて、朝鮮民族を支配し、その持っていた支那の文化を貢物として納めているうちに、我々は初めて他の魂と接触するに到ったのであります。即ち先ず第一には他の風俗、他の習慣、進んで他の文化、他の精神、他の心と接触するに到ったのであります。即ち年若かりし日本の魂は、膨張発展し行く道すがら、己とは異なれる他の魂の存在することに眼を醒ましたのであります。而して他の魂の存在に気が付くと言うことは、同時に我自からの魂に眼を醒ますことであります。凡ての自覚は、必ず他覚に伴うものであります。此の事実は子供の真理に我々の認めるところであります。子供は先ずその眼を外部の世界に放ち、漸次他の人々を知るに到り、而してそれが魂を持って居るものであり、その魂が自分の魂と著しく違うものに気が付き、その瞬間に漸次子供は我と言うものに眼を醒ますのであります。それと同様に日本国民は、偏に外部に眼を放って朝鮮半島で戦って居る時に、我と異なる魂に接触し、当面し、対面し、同時に我なるものの存在することに気が付いたのであります。同時に膨張し発展して行く道すがら、日本は非常なる大回転をするのであります。外に投げたる眼を、我自からの内へ返さんとする自覚への回転であります。而かもここに自覚へ向かう魂は、それまで外部を眺めて求た感覚的な眼を持つ魂であります。従って直ちに手を以て触れることの出来ない、眼を以て観ることの出来ない魂を把握することは、かくの如き若き魂の能く為し得るところでありませぬ。それ故に自覚への第一歩は、必ずや感覚的・外的具象の媒介に依らなければなりませぬ。

然るに我々は前に、外的・感覚的なるものと主観的なものとの一致を美と名付けたのであります。即ち美こそ純粋に内的なるものと、外的客観的なるものとの結ぶ結び目であります。それ故に、今まで偏に外的、客観的なものに眼を向けて居た魂が、内に帰らんとするそのかけはしが、美という現象であります。即ち若き心が、自からを認めるのは、何処に認めるかと言うと何時も美に認めます。それ故に我々は、先ず個人心理に於きましても、青年時代に、美に対する感興・関心が、最も著しく眼を醒まして来るのを見るのであります。青年時代とは美の時代であると云うことが出来ます。何故かと言いますと、青年時代は自覚への第一歩を踏み出す時であるが故であります。美とは、之を例えて申しますならば、此の地と天とを連ねる五色の虹の懸橋の如きものであります。此の五色の虹の懸橋に依って、我々は我々の自覚への第一歩を踏み出すのであります。

四〇

かくして、膨張発展の歩武を進めて居る間に、我等は何時とは知らずに美を求め、美に憧れる国民となって居たのであります。而して我等は、その端緒を雄略天皇の御遺詔に認めることが出来ます。雄略天皇の御世と言えば、決して国家安泰の時ではありませぬ。少なくとも帝国の安泰なる時ではありませぬ。日本書紀の録 すところに依れば、雄略天皇の即位後八年の間、新羅は朝貢を欠いて居ります。それは即ち朝鮮における日本統治の衰えつつあることを現して居ります。而して雄略天皇二十五年の御在位の中、新羅は度々叛を謀って居ります。それ故に雄略天皇は、自から兵を率いて新羅を親征せんとさえ考えられたのであります。雄略天皇が御崩御になったのは、新羅に兵を出した時であります。即ち実に国家多難な時に神逝りましたのであります。然るに雄略天皇の残された御遺詔は何であるかと申しますと、一言一句も外交軍事の事に及んで居りませぬ。寧ろ反之、次の如き言葉を見出すのであります。『逢疾彌留至於大漸。此乃人生常分。何足言及。但朝野衣冠。未得鮮麗。教化政刑猶未盡善。興言念此。唯以留恨。』此の雄略天皇の御遺詔なるものの半分以上は、隋の或る皇帝の詔の文字其儘を取って来たものであります。従って必ずしも事実を言い現したものとは思われませぬが、然し『朝野の衣冠未だ鮮麗を得ず』と言う一句は、支那の皇帝の詔には見出さぬ文字であります。これは明かに雄略天皇の御意志を現したものと思われます。即ち雄略天皇の最も純粋な遺詔であると思われるものは『朝野の衣冠未だ鮮麗を得ず』であります。即ち雄略天皇が、最も御心に懸けられて居たのは、美であったのであります。その為に雄略天皇は、屡々使節を朝鮮或は支那に派遣して、様々の美術工芸家を招いて居られるのであります。

而して日本精神の此の美に対する憧れは、時と共に益々盛んになって行くのであります。例えば欽明天皇の十三年、始めて仏教が日本に公に入って来るのでありますが、従来の日本の歴史家は、当時日本に入って来た仏教を、厭世思想の仏教であるがの如くに考えて、これがため厭世思想が盛んになったように言って居りますが、それは事実にかなっていませぬ。日本国民は、当時仏教を決して厭世思想として受取って居るのではありませぬ。然らば如何なる思想として受取って居るかと申しますと、欽明天皇の御言葉が最も能く之を現して居ります。即ち百済の聖明王が仏像・仏典を我が朝廷に奉った時、之を御覧になった欽明天皇は、大臣、大連を集めて「西方の國士奉るところの佛像、その相貌端嚴」と申されたと記されてあります。日本書紀の有名なる注釈者飯田武郷は、端厳と言う言葉をきらきらと訓んでいます。即ち天皇は、仏像がきらきらとして居る。それでは拝まざるを得ないであろうと、仰せられているのです。欽明天皇が拝せんとされたものは、厭世宗教の象徴でなく、寧ろ美の現象としての仏像であったのであります。仏教は美の宗教として日本に入って来たのであります。

而して此の事実は、欽明天皇の御言葉に現れて居るのみならず、飛鳥・奈良朝を通じて変りなき事実であったのであります。聖徳太子は如何なる仏教をお採りになって居るか。決して厭世の思想 ──此の世を捨てて来世を求める現世否定の思想として仏教を信仰して居られたのではありませぬ。否な、此の現世を益々美しくする現世文化の宗教として取入れて居られます。法隆寺はその為に生れて来たのであります。あの世界で最も古い木造建築である、彼の法隆寺の建築、金堂の四壁をかざるその壁画、或は薬師・釈迦三尊、等の驚くべき彫刻が現して居るものは、美に対する憧れであります。十七条憲法で最も力を注いであるのは「和」と言うことであります。然るに和は調和、即ち均整の美しさであります。即ち美の理想が聖徳太子の十七条の憲法の根幹であります。美に依って日本の国家制度を形成して行こうと言うのが、十七条の憲法の意図であったのであります。

その後、中大兄皇子が断行されました政治的クーデタ即ち大化の改新が生み出した制度は、徹底的に統一ある纏った国家制度であり、進んで大宝令、養老律令は、日本の社会組織を秩序整然たる組職たらしめ、均整形式の美に形成して行こうと言う意図を現したものであります。降って、平安朝に至っては、平安朝そのものが一つの芸術的作品であります。世界に都多しと雖も、恐らく我が平安の都の如く、初めから美の理想の下に造られた都は無いと言って宜いのであります。かく飛鳥朝・奈良朝・平安朝に到る数百年の歴史を支配するものは美の理想であります。それ故に此の美の理想の下に、「靑丹よし奈良の都は、咲く花の匂へるが如く」栄えたのであります。またそれに依って天下一品の芸術は生れて来たのです。飛鳥朝・奈良朝・平安朝の芸術は、世界孰れの芸術に比較しても、恐らく天下一品の芸術と言って宜いものであります。私の観るところでは世界に四大芸術があります。一つはギリシャ芸術であり、一つはドイツ中世のゴチック芸術、一つはイタリア、ルネッサンスの芸術、而してその一つは、実に我が飛鳥朝から天平時代に到る芸術であります。これは独り私が言うのみでなく、世界の定論になって居ります。かくの如く雄渾なる、統一・均整ある美を、我々は彼の時代に生み出して居るのです。

而して彼の永き時代に、日本国民は典型の美から、あらゆる美のきざはしを経て、諧謔の美、滑稽の美しさに至るまでを生み出して居ります。その文学的表現を、我々は最も能く竹取物語に見ることが出来ます。竹取物語一巻は、実に美学綱要とも言うべきものであります。そは、その短き一巻に、滑稽・皮肉の美しさから、典型的な美しさ、自然の美しさ、崇高の美しさ、神々しい美しさ、等のあらゆる美しさを現して居ります。而して源氏物語は実に生活そのものの美化を如実に描けるものであります。即ち平安朝の生活は日常行往坐臥、之を美化しなければ止まなかったのであります。日常の問答まで、之を詩或は歌として贈答して居たのであります。食膳の末に到るまで、之を形式的美しさとして打出さなければ已まなかったのです。かくして日本は、平安朝末期に到りまして、その胸裡に抱いて居たありとしあらゆる美の相を、残りなく打出したと言って宜いのであります。

四一

然るに美は、客観と主観の一致であります。客観の上に於ける主観の投出しであります。美を生むと言うことは、常にわが心の裡にある何等かのものを、外なるものに形取って作り出すことであります。それ故に美の理想に麾かれて、美の理想を残りなく美の形として投出し尽すことは、主観を客観の上に投出することであります。従って平安朝は、遂に内、徒に空にして、外、徒に格式と形式の下に抑圧されて、単なる形骸の生活に堕して了ったのであります。而して此の心が政治的に現れて、天下の政治に携わる者が、単に位階の高さや、有職故実に囚われて、実力の政治ではなくなったのであります。然もかくの如きは、生命として非常に不健全なる状態であります。生命の生命たる所以は前にもお話しました如く、内から新陳代謝するところに在ります。然も美の理想の下に於ける美化の徹底は、内、徒に空虚にして外、徒に形式の桎梏を以て束縛されたる生命であります。此の故に、此の平安朝末期に於ける国民生活の、化石しかけた、形式化した形骸を破って、空虚な内的生命をみたさんとする運動が生れざるを得ませぬ。

而して此の運動を捲き起せる日本精神そのものの更生の大運動が、我等の宗教運動と称するところのもの、即ち「往生の願ひ」であったのであります。往生の願いとは、外、徒に形式に縛られたる世界から、内なる生命に憧れる願いそのものであります。法然・親鸞・道元・日蓮等いづれも此の内的生命を満たさんが為めに宗教改革を行ったところの英雄であります。言葉を換えて申しますと、当時の大和心の天才は、今日世界一と言われる精神的・宗教的英雄の心に宿ったのであります。而して此の精神的生命の外的・政治的・経済的表現が、即ち武門の台頭と呼ぶところのものであります。

四二

先程も申しました如く、平安朝末期の政治的特色は、位階のある者がその地位に依りて政治を行う無力なる政治であり、実力あるものが反って田舎の草深きところに埋れて居ると云うのであります。然るに今まで草深く埋れて居た地方の豪族が、その実力の故により日本の生命の表面に躍り出して、茲に武門の政治的確立が行われるに到りました。言葉を換えて言えば、日本の武門の台頭は、実は精神的・宗教的運動の、一つの政治的・経済的表現に外ありませぬ。

またこの故に、中世の武人政治家は、悉く精神的指導者の鉗鎚を受けた者でありました。例えば頼朝の如きも、その幕府を建設すると共に、全国に触れを出して神社・仏閣の修建と言うことを命じて居ります。また北条泰時の如きは、深く明恵上人に帰依して、その教えを受けて居たものであり、時頼は自から最明寺入道と名乗って仏門に入れるものであります。而して蒙古の使者を龍口に斬った時宗の信念は、偉大なる精神的・宗教的信念の表現であったのであります。当時の元は、今日のアメリカが足許にも及ばぬ、ユーラシア大陸に跨がれる大帝国であります。此の大帝国が十数万の兵を率いて日本を席巻せんとしたのであります。時宗が、責任ある政治家として、千々に心を砕くべきことは観易き道理であります。果して時宗は千々に心を砕いたのであります。元の使者を斬れば、元は日本に殺到するに違いありませぬ。然も国力之に及ばないものがある。彼は如何にすべきか迷ったのであります。ついに一日円覚寺の開山無学祖元の許に行って心を打開けると、祖元は三字を書いて与えたのであります。三字とは『莫煩悩』であります。之を得て初めて時宗は元の使者を斬ることが出来たのであります。かくの如く中世の精神的指導者は、常に仏教の人々であり宗教の人々でありました。而して彼等政治家に、何等かの意味に於て精神的指導を与えて居たのであります。

而して此の事実は、楠木正成に著しく現れて居ります。人も知る如く正成は、青年時代から心を仏門に傾け、その心を常に錬磨した人であります。その子正行に与えた遺訓の中にも、此のことを繰返して申して居ります。而して正成は、実に緻密な精密な今日の作戦に観るが如き、作戦兵法を生み出し、然もそれを行うに、自由自在の天才の手腕を持って居ります。その原因は何処にあったかと言うと、正成自身の告白にも現われていますように、彼が宗教的鍛錬に拠って精神的自由を得、同時に之を自由に行う自在を得て居たが故であります。

而してかくの如き精神は、中世に最後の止めを刺した織田信長に到るまで、猶お生きて居たのであります。永禄三年今川義元、二万の兵を率いて尾張を攻むるにのぞみ、老臣皆な、義元と和するか、清須城に立て籠もるか、孰れかを奨めたその時、信長は、扇をひろげ、舞ってうたうて曰く、 『人生五十年、化轉の内に比ぶれば、夢幻の如くなり。一度生を受け、滅せぬものあるべきか』と。此の『小敦盛』の舞の曲を歌って舞い、舞い終わると共に具足を着け、立ちながら朝食を食べ、従者数騎をを率いて桶狭間に向い、後を追って集った二千の兵を率いて、十倍の敵を桶狭間に破って居ります。信長の心は実に『人生五十年、化轉の内に比ぶれば、夢幻の如くなり。一度生を受け、滅せぬものあるべきか』 ──此の一般主義的哲学に立脚して居ります。人間の生命は、どうせはかないものである、と。然も此の事実から信長の引いた結論こそ、徹頭徹尾日本的なるものであります。此の人生は夢幻の如きものであるが故に、夢幻の如きものを一擲して、光輝あるものとしなければならぬ。かくの如くに信長は考えたのであります。而して信長の面目は、高き理想の為めに一身を弊履の如くに投げうって、彼の桶狭間に於ける行を為したところにあるのであります。かくの如きをこそ、真に行と言うのです。而して此の行を生み出した思想的前提は、極めて深い精神的・宗教的理想でありました。

四三

然るに、すべて満つるものは軈て溢れます。溢れるものは軈てあぶれます。あぶれるものは軈てあばれます。あばれるものは乱れます。乱れるものは軈て四離滅裂、即ち亡ぶるものであります。而してかくの如く現象こそ、我々が中世末期、応仁の乱以後日本歴史に認める大なる事実であります。中世紀の精神、即ち往生の願いに拠って、深く衷なる生命を満して行た日本国民は、遂にその生命を以て溢れて来たのであります。飽までも衷なる生命、即ち我の上に立って満ち満ちたる生命が各所に散在するに到りました。而して満ち溢れて居る強い充実した生命は、自から他に従うことを肯ぜず、敢然として他と抗争し、各々その天井天下独尊の我を完うするがために、自らの周囲に濠を深うし、城壁を高うし、ついに互に相い闘うものとなり、かくて群雄戦国の時代を招来するものであります。而してこの戦国と共に、日本の生命は乱れ、而して乱れた生命は、自から亡びに到らんとし、かくして茲に、日本の生命はまた再び大いなる危機に瀕するのであります。而して此の危機を乗越える唯一の道は、あぶれる生命を整え正して、之をして乱れざらしめることであります。而してこの中世日本の強き内的生命のあぶれを正しく整えんとせる天才が織田信長であったのです。信長の理想は、実に近世的でありました。日本の歴史に於て、信長に於ける如く如実に、血肉を通じて近世の精神が現れて居る人は少ないと言うことが出来ます。而して近世の精神とは道義の精神であります。実にその故に信長の振った剣は鋭くあったのです。彼は正義の為めには何物もを犠牲にしたのです。而してかかる信長の正義狂とも言うべき強い道徳に拠って初めて日本は中世の乱世から脱することが出来たのであります。信長の常に口にしたのは『天下布武』と言う言葉であります。信長の彫った印にも此の字が出て居ります。また信長の好んで使った言葉は天下を一統平均に申付けると云う言葉であります。信長の好んで口にしたこれ等の言葉は、悉く道義的精神の現れに外ありませぬ。在来の日本史家は往々、信長が叡山を焼き、本願寺と戦い、高野山を攻め、多数の僧兵を殺したが為めに、信長を残忍であるかの如くに言いますが、残忍であったのは信長でなく正義であったのであります。信長は実によく中世の乱れたる原因を観たのであります。中世の乱れた原因は取りも直さず宗教であり、往生の願いであります。而して往生の願いは仏教僧団として残って、実際あらざるなき乱暴を働いて居ります。言葉を換えて言いますと、信長は叡山・本願寺・高野山等の所有る僧団に中世的悪の最後の堅塞を見たのであります。それ故に信長は徹底的に正義の剣を振って、之を仏教僧団に加えたのであります。而して信長が如何に正義の意思に強い人であったかは、小い事にも能く現われて居ります。当時の人の書いたものを観ますと、彼の乱世に生れた人であるに拘らず、彼は酒を嗜まず、音楽を聴くを好んだ人であります。而して信長と会見した最初のヨーロッパ人たるポルトガルの宣教師フロイスが信長と二条城の橋の上にて会見している時、偶々妙齢の婦人が被衣 を被って通りかかるのをみて一卒が之を揶揄って、その婦人の被衣を取って、美しい顔容を覗いたのであります。此の淫な振舞いを見た信長は、腰の刀を抜いて一打に其者の首を切っているのであります。此の一事にも信長の心が如何に正義に燃えて居たかが現れて居ります。如何に徹底的に到るところに整いと正しさを持ち来たさんとしたかを現して居ります。信長をしてかくの如くに日本を徹底的に統一平均せしめたのは、信長の道義的精神であります。従って信長の軍隊程統一した号令厳明な、規律のあった軍隊はなかったのであります。信長の軍隊は信長の命令を聞けば、常に直ちに走ってこれを行い、従って信長の軍隊は風の如く速く、林の如く静かでありました。かくの如き信長の道義的精神に拠って、彼の乱麻の如くに乱れた中世戦国時代に、整いと正しさが生れて来たのであります。

四四

それ故に信長の天下統一の事業の遺産相続者であった家康が天下を取っても、信長のこの道義的精神を捨てることは出来なかったのであります。家康は個人としては柄めて中世紀的保守的な人でありました。彼は死せんとして、日頃親しい天海和尚を呼んで『自分が死んだらどうぞお前の眞言秘密の教へで自分を神にしえ呉れ。自分は神にたつて徳川の社稷を守らう』と頼んでいるのであります。此の家康の精神を信長の精神に較べると雲泥の差があります。信長は何等宗教的迷信に煩わされぬ宗教的迷信を超越した朗らかな清い人であったのであります。従ってその点に於ては懐疑主義者でありました。それに反して家康は迷信深い程信心深い人で、その政治的理想にしても四百年の古に遡って頼朝の幕府組織の跡をまねる程保守的な人であったのであります。然るにかくまで中世的な保守的な家康も、遂に信長の精神を破棄することが出来なかったのであります。即ち彼が以て徳川幕府の精神的支配原則としたものは仏教でなく、実に儒教、即ち朱子学即ち道義の哲学であります。家康が天下を取ると先ず招いたのは藤原惺窩であります。惺窩は幼けない頃禅宗に学んで後之を弊履の如くに捨てて朱子学に帰依した人であります。而して朱子学は何かと言いますと、大義名分と言い、礼といい、居敬と言い、道義の哲学に外ありませぬ。徳川幕府の精神はこの居敬、敬に居る精神に止まります。関ケ原の役後、家康が惺窩を招いて朱子学の講義を聴いた時、惺窩は当時飛ぶ鳥を落す家康の前で大学の講義をしようとして、如何に時移るも講義を始めない。侍臣がどうか講義を始めて呉れと言うと、惺窩はきつと家康を見つめて、『公の衣冠正しからざるは何ぞや』 ──私は今心を修め国家を治むる大道を講義しようとしているのであります。然るに公の衣冠の正しくないのは何事でありますかと言ったのであります。当時惺窩は無名の学者であり、家康は征夷大将軍でありますが、無名の学者が征夷大将軍を叩き付けたのであります。流石は家康、立って居冠を整えたと伝えられて居ります。而して此の惺窩の言った『公の衣冠正しからざるは何ぞや』の言葉、而して家康立って衣冠を整う ──此の『正し整へる』うと言うことが朱子学の根本であります。而して朱子学に止まらず、凡ての道義は、整え正す曲がって居るものを真直にする、正直と言うことに帰します。カントの絶対的道義の命令も帰するところは法則に従うことであります。法則とは掟であります。掟とは整いであります。即ち整いに対する従順が、カントに於ても道義最高の原理であります。その後、藤原惺窩の弟子林羅山が将軍家の侍講となり、茲に日本は徹頭徹尾道義の理想に帰することになったのであります。日本国民が道義によりて鍛えられたのは、徳川時代であります。かくして日本に於て初めて真の意味の儒教が我々のた魂の衷に入って参ります。それまで日本国民の魂の衷に入って居たのは、儒教でなく仏教であります。儒教は藤原惺窩に依って初めて日本の魂のうちに入ったと言って宜いのであります。またそれ以来武士の行住坐臥、着物の着方から自からの腹の切り方まで、之を一つの作法として鍛え上げるに到ったのであります。それ程までに凡てのものが整うて来たのであります。

此の道義の理想の下に徳川幕府は日本国民を整えたのであります。然るに日本国民の生命を凡てにおいて整え正すには国民生活に干渉して行かなければなりませぬ。干渉は自由を許しませぬ。而してそれには干渉して自由を許さぬ組織を作らなければなりませぬ。その組織が我々が警察制度と言うものであります。それ故に徳川幕府の政治組織は警察政治であります。而して徳川幕府の警察政治が主眼としたところは、日本国民の道徳的鍛錬であったのであります。それ故に当時の記録を調べるとおかしいことがあります。例えば商人の羽織はどうでなければならない。羽織の裏はどうでなければならない。百姓の食べ物はかう。饂飩は食ってはいけない。蕎麦は食ってはいけない。かくの如く自由を束縛した規定があったのであります。かくの如く煩瑣な規定を設けるのは、飽くまで整え正さんとする精神が存在して居たが故に、今日では諒解に苦しむ如き規定まで出て来たのであります。此の道義的鍛錬の下に、日本国民は一面非常に小さくなりました。縁組の自由までも幕府から束縛されたのです。然し日本国民は、その失うところを、強さに依って補うたのであります。日本国民は二百五十年の間に、実に百錬の鉄にも喩うべき強きもの、堅きものとなりました。然もかくの如き道徳的理想の独裁専制は、永く人間精神の堪え得るものでありませぬ。いかにも道義的価値は絶対であります。然しながら、果して道義的理想は他の精神的理想をも抑圧する権利があるであろうか。徳川時代に於ては、権力の理想は個人に於ても藩に於ても常に圧迫されて居ります。例えば偉大なる人物や藩が出て来ると閉門・蟄居、移封、改易を命じて居ります。また徳川時代には真の芸術が生れて居りませぬ。それと共に宗教は遂に墓守となり、往生の願いは元来の意味を顛倒して死ぬことになって居ります。かくの如く徳川時代は、道徳的独裁専制の時代であります。

かくの如くにして日本精神自身の衷に、深い疑いが起って来るのであります。道徳的理想は、仰々如何なる権利を以て他の精神的理想を抑圧し得るるのであるか。然も疑いの起るところ、常にそこに「眞」に対する眼覚めがあります。我々が何事かを疑うのはその事が真であるか偽であるかを疑うものなるが故に、疑い得る為めには我々は朧げながらも無意識の裡にも、真理と言う理想に眼を覚して居なければなりませぬ。かくして我々が徳川幕府末期に到って、果して道義の理想は我々を抑圧し得るものであるか否かと疑った時に、我々には実は真理の理想が存在して居たのであります。然るに此の我々の精神の裡に於ける疑問は、政治的には次の如き疑問として現れて来て居ります。即ち此の道徳的理想の実現者である徳川幕府は、仰々如何なる権利を以て我々を支配することが出来るのであるか。而して此の主権者たる徳川幕府に対する疑いは、軈てそれが真の主権者であるか否かを疑って居るのである。従って我々の胸裡には真の主権者の理想が眼を覚まして来ます。而して真の主権者の理想が眼を覚まして来ると同時に、歴史は徳川幕府が真の主権者であることを否定し去って、皇室こそ真の主権者にましますと言うところを我々に教えます。かく観て参りますと、徳川幕府の末期に於ける勤王の精神の誕生と、学問研究の精神の誕生とは、実に同一なる真理に対する目ざめの両面に他ならなかったのであります。それ故にこそ明治天皇の五箇条の御誓文の『智識を世界に求め大に皇基を振起すべし』と云う文字となって現れて来るのです。此の五箇条の御誓文の第五条は極めて深い意味を持って居ります。智識を世界に求めるということも、大に皇基を振起すると言うこととは、一見、何等の脈絡なきものの如くでありますが、然も両者は同一なる魂の両面の現れに外ありませぬ。五箇条の御誓文に於て実に著しい事実は、智識を世界に求めよと言い現してあることであります。時代を異にする我々から観れば、雄略天皇の詔の中の一句『朝野の衣冠未だ鮮麗を得ず』が不思議の如くに感ずると同じく、古代或は上代の国民から観ますと、明治天皇の詔は異様に感ぜられるのであります。然もこれこそ天の声であったのであります。明治天皇の詔は大和心の雄誥でありました。かくして明治維新は実に真理研究の精神から生れて来て居ります。それ故に日本国民は御一新以後偏に学問研究する国民と成り同時に尊王の心に拠って此の国を建設してきたのであります。

四五

然るに我々は知ると同時に軈てまた治める者となるものであります。古え日本の言葉にも治 すと言う言葉は、知ると言う言葉から出て居ります。我々が一事一物を支配するのは一事一物を知り尽すことに拠って初めて可能であります。知無きものは治めることが出来ませぬ。即ち智識は軈て権力を生み出すものであります。此の故に日本は、智識学問の国となると同時に権力を用い他の国を治める国民となって居ります。即ち学問すると共に帝国となって居ります。ただ今日の帝国は、上代の帝国と全くその機構を異にするものであります。今日の帝国は徹頭徹尾真理の理想の下に、学問研究の上に基礎を有する帝国であります。此の事実は今日世界に国を成す凡ての国に対して、一般に言い得る事実であります。ソビエト連邦はソビエト連邦として、疑うまでもなく一個の帝国であります。その建国の基礎が誤って居ると居ないとは兎も角、科学的研究の上に建設されて居る帝国であります。此の道理は同様にアメリカにもフランスにも、乃至はイギリスにもドイツにも言い得ることであります。かくの如く今日の日本帝国は、西洋諸国と共に同一の原理原則の上に立ち、同一の学問の上に立ち、帝国たる位置を建設し、また保持せんとするものであります。而して此の帝国の間に幾多の競争、闘争が起きつつあり、また将来とも起き得るものであります。我々に課せられて居る使命は、如何にして現在の諸帝国間の葛藤を切抜け、依って以て日本を泰山の安きに置くことが出来るかと言うことであります。

四六

然るに凡ての時代に、優越せる地位を占めることは、その時代に於て最も特色のある手段・便宜を得ることに依ってであります。然らば現代の特色は一体何処にあるかと申しますと、必ずしも最早や単なる学問でありませぬ。寧ろ学問の上に建設されて居る技術と称するものであります。現代は過去の様々な文化に較べて、実は何等誇れるべきものを持って居りませぬ。現代の芸術、現代の宗教、孰れも過去の芸術・宗教に較べて甚しく見劣りのするものであります。また現代の学問も、古えのギリシャの学問に較べて、広さ、精しさに於て優って居るかも知れませぬが、統一あり纏っている点に於ては現代の方が遥かに劣って居ります。かくの如く現代は、古えの文化に較べて誇るべき優れるものがありませぬ。それにも拘らず我々は、古今未曾有の時代に際会して生きて居ると言って宜しいのであります。それは何故かと申しますと、我々は現代技術の鵬翼に依って世界を支配しつつあり、また世界を支配し得るが故であります。例えば引力の法則に反して飛行機は自由に此の地球を支配せんとし、極めて精密なる潜水艦は如何なる海の底をも征服せんとしつつあります。かくして人類は、今や孰れの鳥にも優って空を飛ぶことが出来、また孰れの魚にも優って海を潜ることが出きる者であります。かくの如くにして我々は、自然が我々に課したる束縛を脱して、地球を支配せんとしつつあります。現代は実に地球支配の時代であります。而して此の地球支配の手段が技術であります。かくして現代の競争・闘争に最も能く勝ち得る者は、最も深く現代の技術を生み出し得る者であります。かくの如き点から観て、果して日本国民は現代技術を生み出す力を有して居るであろうか。我等は此の恐るべき問題に当面しなければなりませぬ。今より約二三十年前に就いて観ますと、当時の日本国民の状態を以てしては此の問いに対して寧ろ残念ながら否定的な答えをしなければならない境遇にあったのであります。と申しますのは、今より二三十年前まで我々は現代技術を貧困国でありながら高い金を払って買い、殿様の如くに之を使って居たのであります。然るに極めて最近に到りまして、日本国民は技術の点に於ても、決して悲観すべきでない、否な寧ろ非常な天才を持って居ることが、具体的な事実として現れて来て居るのであります。此の具体的な例を挙げる前に、私は如何なる精神から技術が生まれて来るかを尋ねて見たいと思うのであります。

四七

現代技術を生み出す能力において、現代ドイツ国民の右に出づるものはありませぬ。ツェッペリンの飛行船と言い、精密なる潜水艦と言い、極めて安全堅牢なる飛行機と言い、その他百般の機械技術の普及と言い、現代ドイツ国民程現代技術を生み且つ使いつつある国民は少ないと言うことが出来ます。そこで如何なる原因に拠ってドイツ国民は此の技術を生み出したかを尋ねて見たいと思います。ドイツ国民が彼の優秀なる技術を生み出したのは、その日々の便利からでなく、否な寧ろ深い宗教的精神の強い憧憬からであります。昨年の夏ドイツのエッケナー博士は、彼の雄大なる飛行船を操縦して僅か四日にしてドイツのフリードリヒスハーフェンから日本の霞ケ浦に飛来した時、歓迎の席上に於て『私は神祕的なロマンテイクな匂ひのする國から、菊と櫻の咲く国に来ました』と言ったのであります。エッケナーは自分の国を言い現すに『神祕的なロマンテイクな匂ひのする國』と言って居ります。而して彼の驚くべき飛行船、彼の精密なる潜水艦は、此の神秘的なろロマンティックな国から生れて居ります。

四八

そこで翻って日本国民を顧みなければなりませぬ。日本国民は、ドイツ国民の如く、決して強い個性の魂の上に立って居る国民ではありませぬ。此の頃の学校騒動に能く現れて居る如く、日本国民は一犬虚を伝えて万犬之に和する流行性をおびていて決して巌の如くに人が何と言おうと俺は俺だと云う強い個性は、或る一部の人は別として、一般日本国民は余り多くこれを持って居ないのであります。しかし、我々日本国民は個人の心と魂に対してはそれだけの熱情を持って居ないかも知れませぬが、日本国家の為めには、何人にも劣らない烈々たる熱情を持って居ります。それ故に此の熱情が我々の心から消えたならば、我々は何事をも為すことの出来ない奴隷となって了うのであります。我々をして今日までかく発展し来らしめた少なくとも深い一つの理由は、我々の日本国運に対する熱情であります。

四九

而かもその国運は如何なる国運であるかと申しますと、その本質は私が極めて不束かなる言葉を以て言い現した如く、正に玲瓏たる玉であります。而してその国運は、正に富士の如く秀麗なる歩みを以て歩んで来たのであります。日本の歩みそのものが一つの哲学的組織であります。精神の凡ての姿が、残りなく然も秩序正しき適確なる拍節を取りつつ今日まで発展して居ります。かくして日本の歴史は大いなる一つの精神哲学の概念と言って宜しいのであります。而してその精神哲学の歩みの裡に、日本独特の文化を生み出して来たものであります。此の文化は、何時の時代、如何なる国民の文化にも比敵し得る殆んど天下一品とも称すべきものであります。上代日本帝国の理想の雄大に就て之を観ても、少なくとも之をオドアカア・テオドリツヒの上代帝国主義に較べることが出来ます。更に美の為めに健闘した飛鳥・奈良時代の芸術に就て之を観れば、その芸術・絵画・文学は、世界の最も高い芸術・絵画・文学に比して決して劣って居るものでありませぬ。而して中世の宗教家たる法然・親鸞の如きは、世界の如何なる宗教界の偉人にも比敵する深い魂でありました。而して日本の近世は、徳川幕府の道義的鍛錬の下に侍の出現を見たのであります。今日侍と言えば世界に於て知らぬ人はありませぬ。かくの如く観て参りますと、実に我々の大和心は玲瓏たる玉であります。その玲瓏たる玉の発展の跡は、一つの大いなる哲学を組織して居り、その玲瓏たる玉は、実に我等が人類のために守らなければならぬものであります。各国民は各々その任務と使命を持って居ります。従って我々は、人類の為めに我々の祖先が生み出した無上の実を飽くまでも保持し、而して益々此の実を大ならしむることに務めなければなりませぬ。而して現代に於て、此の無上の実を飽くまでも保持し、発展せしめる唯だ一つの方法は、技術の世界に於て最も能く力を集めることであります。現代に於て最も能く力を集める事は、唯だ一つ技術のみであります。而して此の技術とは工業に於てのみでなく、商業・農業その他凡有る産業の上に、我々の魂の熱情に駆られて技術を充実せしめるのみならず、また我々の社会的組織を技術的に精鋭強力なるものとなさねばなりませぬ。かくして初めて我々は皇祖皇宗に対して恥なきを得、我々の子孫に向って悔いなきを得るのであります。

五〇

現代日本国民の当面の問題は現代に生きる我等のみが解決し得るのであります。而して此の現代当面の問題を解決するが為めには、深く古えに顧み、深く自らを養うところがなければなりませぬ。而して我々は、今まで森厳なる道徳的鍛錬を経、宗教的修養を積み、或は美的教養を経、若しくは古え雄大なる権力を振えるが為めに、今日学問技術に携わり得るのであります。かくの如き経験なき者には、現代の学問技術は路傍の瓦礫であります。而して此の為めに深く我々は歴史に顧みなければなりませぬ。而して深く歴史に顧みた心に拠って、我々は新しい今日の問題に当面しなければならぬのであります。

此度は色々な状況の下に幾分疲労して居る関係の為め、思う様に所懐をお話することの出来なかったのを非常に遺憾に思うのであります。それにも拘らず長時間に亘り御清聴を得ましたことを有難く御礼申上ます。（完）